<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Direkte Rede" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="03.08.2005" label="direkterede" modifiedTime="27.10.07"><definition title="Direkte Rede (oratio recta)" label="direkteredeoratiorecta"><LMMLtext>Erzählerische Redewiedergabe in der 1. bzw. 2. Person Präsens Indikativ (als Basistempus), ohne Innensicht und kommentierende Einmischung, in vollständiger oder bei Bedarf beliebig unvollständiger Syntax. Eingeleitet mit einem verbum dicendi.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielfuerdirekteredeBsp"></referencesLink><referencesLink type="exercises" target="uebungzurdirektenredeUeb"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel für direkte Rede" label="beispielfuerdirekteredeBsp"><quotation booktitle="Wilhelm Meisters Lehrjahre (2. Kapitel)" authorname="Johann Wolfgang" authorfamily="von Goethe"><LMMLtext>„Wenn ich gleich selbst“, fuhr sie fort, „manchmal gern ins Theater gehe, so möchte ich es doch oft verwünschen, da meine häusliche Ruhe durch deine unmäßige Leidenschaft zu diesem Vergnügen gestört wird.“</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielfuerdirekteredeBspIllu"><LMMLtext>Die direkte Rede ist hier schon auf den ersten Blick an den Anführungszeichen zu erkennen. Die eigentlichen Kriterien sind aber die vollständige Wiedergabe der Worte der Figur und „fuhr sie fort“ als Verb des Sagens.</LMMLtext></illustration></section><exercise label="uebungzurdirektenredeUeb" title="Übung zur direkten Rede" topics="multiplechoice"><task type="textbeispiel"><quotation booktitle="Alte Meister (Beginn)" authorname="Thomas" authorfamily="Bernhard"><LMMLtext>Erst für halb zwölf mit Reger im Kunsthistorischen Museum verabredet, war ich schon um halb elf Uhr dort, um ihn, wie ich mir schon längere Zeit vorgenommen hatte, einmal von einem möglichst idealen Winkel aus ungestört beobachten zu können, schreibt Atzbacher.</LMMLtext></quotation></task><task type="fragestellung"><LMMLtext>Mit diesen Worten beginnt Thomas Bernhards Roman <formatted style="buchtitel">Alte Meister</formatted>. Offensichtlich gibt hier ein Erzähler wieder, was die Figur Atzbacher geschrieben hat. Bleibt die Frage, ob hier</LMMLtext></task><task type="alternative" target="uebungzurdirektenredeL1"><LMMLtext>ein dramatischer Modus zur Erzählung von Worten,</LMMLtext></task><solution label="uebungzurdirektenredeL1" true="true"><LMMLtext>Die beiden Worte „schreibt Atzbacher“ weisen darauf hin, dass hier Atzbachers Erzählung zitiert wird. Was und wie Atzbacher erzählt, wird aber in jeder Hinsicht beibehalten. Hier liegt also minimal markierte direkte Figurenrede vor, somit ein <referencesLink show="new" type="defines" target="praesentationvonwortenimdramatischenmoduszitierterede">dramatischer Modus</referencesLink> zur Erzählung von Worten. Da im Romantext insgesamt dieser ‚zitierte’ Text Atzbachers gegenüber den Worten des Erzählers absolut dominiert, erscheint dieser Text aber über weite Strecken als Ich-Erzählung Atzbachers.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzurdirektenredeL2"><LMMLtext>indirekte Rede</LMMLtext></task><solution label="uebungzurdirektenredeL2" true="false"><LMMLtext> Atzbacher selbst erzählt hier natürlich auch von seinen Überlegungen, sein Treffen mit Reger betreffend, das die Textpassage abschließende „schreibt Atzbacher“ weist aber deutlich darauf hin, dass hier Atzbachers Erzählung wörtlich zitiert wird. Insofern liegt hier minimal markierte direkte Figurenrede vor, somit ein <referencesLink show="new" type="defines" target="praesentationvonwortenimdramatischenmoduszitierterede">dramatischer Modus</referencesLink> zur Erzählung von Worten.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzurdirektenredeL3"><LMMLtext>oder erlebte Rede verwendet wird?</LMMLtext></task><solution label="uebungzurdirektenredeL3" true="false"><LMMLtext> Sicherlich ist der Erzähler mit den Worten „schreibt Atzbacher“ noch präsent. Was Atzbacher hier erzählt, wird aber direkt, ohne Veränderung von Syntax oder Wortlaut wiedergegeben, sodass man nicht von <referencesLink show="new" type="defines" target="indirekteredeoratioobliqua">indirekter Rede</referencesLink> sprechen kann. Hier liegt offensichtlich minimal markierte direkte Figurenrede vor, somit ein <referencesLink show="new" type="defines" target="praesentationvonwortenimdramatischenmoduszitierterede">dramatischer Modus</referencesLink> zur Erzählung von Worten.</LMMLtext></solution></exercise></section></lmml>
