<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
    <section type="course" title="Ellipse" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer"
        creationTime="03.08.2005" label="ellipse" modifiedTime="27.10.07">
        <definition title="Ellipse" label="ellipsedef">
            <LMMLtext>Wenn eine bestimmte Zeitspanne der Geschichte im Discours gänzlich ausgespart
                wird, so kann man von einer Ellipse oder einem Zeitsprung sprechen. Ein solcher
                Zeitsprung kann in der Erzählung markiert und explizit oder unmarkiert und implizit
                vorliegen.</LMMLtext>
        </definition>
        <illustration>
            <LMMLtext><externalLink show="embed" uri="ellipse.gif"/></LMMLtext>
            <LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielellipseBsp"/><referencesLink type="exercises" target="uebungellipseUeb"/></LMMLtext>
        </illustration>
        <section type="example" title="Beispiel Ellipse" label="beispielellipseBsp">
            <quotation booktitle="Die Marquise von O..." authorname="Heinrich"
                authorfamily="von Kleist">
                <LMMLtext>[...] als, von dem Zetergeschrei der Dame herbeigerufen, ein russischer
                    Offizier erschien, und die Hunde, die nach solchem Raub lüstern waren, mit
                    wütenden Hieben zerstreute. Der Marquise schien er ein Engel des Himmels zu
                    sein. Er stieß noch dem letzten viehischen Mordknecht, der ihren schlanken Leib
                    umfaßt hielt, mit dem Griff des Degens ins Gesicht, daß er, mit aus dem Mund
                    vorquellendem Blut, zurücktaumelte; bot dann der Dame, unter einer
                    verbindlichen, französischen Anrede den Arm, und führte sie, die von allen
                    solchen Auftritten sprachlos war, in den anderen, von der Flamme noch nicht
                    ergriffenen, Flügel des Palastes, wo sie auch völlig bewußtlos niedersank. Hier
                    - traf er, da bald darauf ihre erschrockenen Frauen erschienen, Anstalten, einen
                    Arzt zu rufen; versicherte, indem er sich den Hut aufsetzte, daß sie sich bald
                    erholen würde; und kehrte in den Kampf zurück.</LMMLtext>
            </quotation>
            <illustration label="beispielellipseBspIllu">
                <LMMLtext>Zwischen dem Wörtchen „hier“ und der Fortführung des Satzes „traf er, da
                    bald darauf ihre erschrockenen Frauen erschienen…“ finden wir im Discours nur
                    einen Bindestrich. Später in der Novelle erfahren wir jedoch, dass sich zwischen
                    der Ohnmacht und dem Eintreffen der Frauen eine Vergewaltigung ereignet hat.
                    Dies ist ein Teil der Geschichte, der nicht erzählt wird. Der Discours macht
                    gegenüber der Histoire einen Zeitsprung, eine Verkürzung.</LMMLtext>
            </illustration>
        </section>
        <exercise topics="dragunddrop" label="uebungellipseUeb" title="Übung Ellipse">
            <task type="textbeispiel">
                <quotation booktitle="Das Leben der schwedischen Gräfin von G*"
                    authorname="Christian Fürchtegott" authorfamily="Gellert">
                    <LMMLtext type="br">a) In der Tat gefiel er mir im Herzen sehr wohl; allein so
                        sehr ich mir ihn heimlich wünschen mochte, so hielt ich's doch für
                        unmöglich, ihn zu besitzen.</LMMLtext>
                    <LMMLtext>Nach einem Jahre schrieb er an mich, und der ganze Inhalt seines
                        Briefes bestund darinnen, ob ich mich entschließen könnte, seine Gemahlin zu
                        werden und ihm nach Schweden zu folgen.</LMMLtext>
                    <LMMLtext>b) Itzt wundre ich mich, daß ich meinen Gemahl noch nicht beschrieben
                        habe. Er sah bräunlich im Gesichte aus und hatte ein Paar so feurige und
                        blitzende Augen, daß sie einem eine kleine Furcht einjagten, wenn man sie
                        allein betrachtete. [...] Mein Graf war in meinen Augen der schönste Mann. </LMMLtext>
                    <LMMLtext>c) Wir hatten nichts als trocknes Brot, und auch damit waren wir
                        zufrieden. Die Kälte quälte uns am meisten. Niemand empfand sie mehr als der
                        arme Steeley an seinem mißhandelten Körper. Nach ungefähr sechs oder sieben
                        Wochen kamen wir in Tobolskoy an, wohin wir verwiesen waren. </LMMLtext>
                    <LMMLtext type="br">d) Er überreichte mir den Brief aus Siberien, den ich schon
                        eingerückt habe [...] Sein Herz war wirklich seiner ehrlichen und
                        einfältigen Miene gleich, und seine Sitten gefielen durch sein Herz. Er war
                        schon bei Jahren, und sein grauer Bart und sein langer polnischer Pelz gaben
                        ihm ein recht ehrwürdiges Ansehen. </LMMLtext>
                </quotation>
            </task>
            <task type="fragestellung">
                <LMMLtext>In welcher der Passagen liegt eine <referencesLink show="new"
                        type="defines" target="pausedef">Pause</referencesLink>, in welchen eine
                        <referencesLink show="new" type="defines" target="ellipsedef"
                        >Ellipse</referencesLink> vor? Ordnen Sie zu!</LMMLtext>
            </task>
            <task type="dnd">
                <LMMLtext type="columnA">Ellipse</LMMLtext>
                <LMMLtext type="columnB">Pause</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input1" title="2">b)</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input2" title="1">c)</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input3"/>
                <LMMLtext type="input4"/>
                <LMMLtext type="input5" title="1">a)</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input6" title="2">d)</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input7"/>
                <LMMLtext type="input8"/>
            </task>
        </exercise>
    </section>
</lmml>
