<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Präsentation von Ereignissen im dramatischen Modus" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="26.07.2005" label="ereignissedramatisch" topics="Ereignisse dramatischer Modus" modifiedTime="27.10.07"><definition title="Dramatischer Modus" label="praesentationvonereignissenimdramatischenmodus" topics="glossarhide"><LMMLtext>Dieser Modus liegt vor, wenn nicht-sprachliche Ereignisse so präsentiert werden, dass der Eindruck entsteht, eine vermittelnde Erzählinstanz sei kaum bzw. gar nicht an dieser Präsentation beteiligt.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Um nicht-sprachliche Ereignisse sprachlich darzustellen, wird natürlich immer eine sprechende Instanz, ein Erzähler also, benötigt. Solche Ereignisse können aber ganz offensichtlich so präsentiert werden, dass beim Leser der Eindruck von Unmittelbarkeit entsteht: Dieser kann also meinen, der Erzähler sei ganz unbeteiligt und die Ereignisse würden  unmittelbar und ‚natürlich’ präsentiert: als eine ‚Szene’. Strategien solchen Erzählens sind etwa:</LMMLtext><ulist><item><LMMLtext>(detailreiche) Beschreibungen (aus der Wahrnehmungsperspektive einer beteiligten Figur)</LMMLtext></item><item><LMMLtext>konkrete raum-zeitliche Bestimmungen</LMMLtext></item><item><LMMLtext>chronologisch-kausale Ereignisabfolgen</LMMLtext></item><item><LMMLtext>zeitdeckendes Erzählen sowie jeglicher Verzicht auf Kommentare durch den Erzähler</LMMLtext></item></ulist><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielfuerdiepraesentationvonereignissenimdramatischenmodusBsp"></referencesLink><referencesLink type="exercises" target="uebungzurpraesentationvonereignissenimdramatischenmodusUeb"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel für die Präsentation von Ereignissen im dramatischen Modus" label="beispielfuerdiepraesentationvonereignissenimdramatischenmodusBsp"><quotation booktitle="Jenny Treibel (Beginn)" authorname="Theodor" authorfamily="Fontane"><LMMLtext>An einem der letzten Maitage, das Wetter war schon sommerlich, bog ein zurückgeschlagener Landauer vom Spittelmarkt her in die Kur- und dann in die Adlerstraße ein und hielt gleich danach vor einem, trotz seiner Front von nur fünf Fenstern, ziemlich ansehnlichen, im übrigen aber altmodischen Hause, dem ein neuer, gelbbrauner Ölfarbenanstrich wohl etwas mehr Sauberkeit, aber keine Spur von gesteigerter Schönheit gegeben hatte, beinahe das Gegenteil. Im Fond des Wagens saßen zwei Damen mit einem Bologneserhündchen, das sich der hell- und warmscheinenden Sonne zu freuen schien. Die links sitzende Dame von etwa dreißig, augenscheinlich eine Erzieherin oder Gesellschafterin, öffnete, von ihrem Platz aus, zunächst den Wagenschlag und war dann der anderen, mit Geschmack und Sorglichkeit gekleideten und trotz ihrer hohen Fünfzig noch sehr gut aussehenden Dame beim Aussteigen behülflich.</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielfuerdiepraesentationvonereignissenimdramatischenmodusBspIllu"><LMMLtext>Natürlich spricht und erzählt auch in dieser Eingangspassage zu Theodor Fontanes <formatted style="buchtitel">Frau Jenny Treibel</formatted> ein Erzähler mit seinen Worten. Dennoch präsentiert er das Erzählte hier fast völlig ohne eigene Beteiligung als Erzähler und zieht sich statt dessen vollständig auf eine (scheinbare) Beobachterrolle zurück. Dabei gibt er detailreich wieder, was ein anwesender Beobachter dieser kleinen Szene sehen würde. Insofern kann hier von einer dramatischen Präsentation der Ereignisse gesprochen werden.</LMMLtext></illustration></section><exercise label="uebungzurpraesentationvonereignissenimdramatischenmodusUeb" title="Übung zur Präsentation von Ereignissen im dramatischen Modus" topics="multiplechoice"><task type="textbeispiel"><quotation booktitle="Wahlverwandtschaften (1. Kapitel)" authorname="Johann Wolfgang" authorfamily="von Goethe"><LMMLtext>Dieser [Eduard] stieg nun die Terrassen hinunter, musterte im Vorbeigehen Gewächshäuser und Treibebeete, bis er ans Wasser, dann über einen Steg an den Ort kam, wo sich der Pfad nach den neuen Anlagen in zwei Arme teilte. Den einen, der über den Kirchhof ziemlich gerade nach der Felswand hinging, ließ er liegen, um den andern einzuschlagen, der sich links etwas weiter durch anmutiges Gebüsch sachte hinauf wand; da, wo beide zusammentrafen, setzte er sich für einen Augenblick auf einer wohlangebrachten Bank nieder, betrat sodann den eigentlichen Stieg und sah sich durch allerlei Treppen und Absätze auf dem schmalen, bald mehr bald weniger steilen Wege endlich zur Mooshütte geleitet.</LMMLtext></quotation></task><task type="fragestellung"><LMMLtext>In dieser Textpassage aus Goethes <formatted style="buchtitel">Wahlverwandtschaften</formatted> wird der Weg beschrieben, den Eduard durch seine neu eingerichteten Gartenanlagen geht. Wird das Geschehen hier eher im narrativen oder eher im dramatischen Modus präsentiert?</LMMLtext></task><task type="alternative" target="uebungzurpraesentationvonereignissenimdramatischenmodusL1"><LMMLtext>Eher dramatisch</LMMLtext></task><solution label="uebungzurpraesentationvonereignissenimdramatischenmodusL1" true="true"><LMMLtext>Sicherlich, auch hier ist es eindeutig der Erzähler, der spricht und somit die Ereignisse verbalisiert. Er tut dies aber so, daß er sich selbst völlig zurücknimmt, sich ganz auf seine Figur und ihre Wahrnehmungsperspektive einlässt, auf jegliche Kommentierung verzichtet und zudem die Gartenlandschaft, durch die Eduard geht, in allen (für Eduard) relevanten Details beschreibt, so daß sich beim Leser ein ‚Realitätseffekt’ einstellt. Mithin liegt hier wohl eher ein dramatischer Modus der Ereignispräsentation vor.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzurpraesentationvonereignissenimdramatischenmodusL2"><LMMLtext>Eher narrativ</LMMLtext></task><solution label="uebungzurpraesentationvonereignissenimdramatischenmodusL2" true="false"><LMMLtext>Natürlich ist es auch hier eindeutig der Erzähler, der spricht und somit die Ereignisse verbalisiert. Er tut dies aber so, daß er sich selbst völlig zurücknimmt, sich ganz auf seine Figur und ihre Wahrnehmungsperspektive einlässt, auf jegliche Kommentierung verzichtet und zudem die Gartenlandschaft, durch die Eduard geht, in allen (für Eduard) relevanten Details beschreibt, so daß sich beim Leser ein ‚Realitätseffekt’ einstellt. Mithin liegt hier wohl eher ein dramatischer Modus der Ereignispräsentation vor.</LMMLtext></solution></exercise></section></lmml>
