<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
    <section type="course" title="Heterodiegetisches Erzählen"
        author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="09.08.05"
        label="heterodiegetischeserzaehlen">
        <definition title="Heterodiegetisches Erzählen" label="heterodiegetischeserzaehlendef">
            <LMMLtext>Der Erzähler ist nicht Teil der von ihm erzählten Welt.</LMMLtext>
        </definition>
        <illustration>
            <LMMLtext><referencesLink type="illustrates"
                    target="beispielzumheterodiegetischenerzaehlenBsp"/>
                <referencesLink type="exercises" target="uebungzumheterodiegetischenerzaehlenUeb"
                /></LMMLtext>
        </illustration>
        <exercise label="uebungzumheterodiegetischenerzaehlenUeb"
            title="Übung zum heterodiegetischen Erzählen" topics="dragunddrop">
            <task type="fragestellung">
                <LMMLtext>Was kennzeichnet den homodiegtischen, was den heterodiegetischen Erzähler?
                    Ordnen Sie zu!</LMMLtext>
            </task>
            <task type="dnd">
                <LMMLtext type="columnA">homodiegetischer Erzähler</LMMLtext>
                <LMMLtext type="columnB">heterodiegetischer Erzähler</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input1" title="1">Es gibt einen Ich-Erzähler</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input6" title="2">Der Erzähler kennt die Gefühle und Gedanken mehrer Figuren,
                    obwohl sie sie nicht zeigen oder äußern</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input2" title="1">Der Erzähler ist Teil der erzählten Welt</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input7" title="2">Er-Erzählung</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input3" title="1">Man kann zwischen einem erzählenden und einem erlebenden Ich
                    unterscheiden</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input4"/>
                <LMMLtext type="input5" title="2">Der Erzähler ist nicht Teil der erzählten Welt</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input8"> </LMMLtext>
            </task>
        </exercise>
        <section type="example" title="Beispiel zum heterodiegetischen Erzählen"
            label="beispielzumheterodiegetischenerzaehlenBsp">
            <quotation booktitle="Geschichte des Agathon" authorname="Christoph Martin"
                authorfamily="Wieland">
                <LMMLtext>Die Sonne neigte sich bereits zum Untergang, als Agathon, der sich in
                    einem unwegsamen Walde verirret hatte, von der vergeblichen Bemühung einen
                    Ausgang zu finden abgemattet, an dem Fuß eines Berges anlangte, welchen er noch
                    zu ersteigen wünschte, in Hoffnung von dem Gipfel desselben irgend einen
                    bewohnten Ort zu entdecken, wo er die Nacht zubringen könnte. Er schleppte sich
                    also mit Mühe durch einen Fußweg hinauf, den er zwischen den Gesträuchen gewahr
                    ward; allein da er ungefähr die Mitte des Berges erreicht hatte, fühlt er sich
                    so entkräftet, daß er den Mut verlor den Gipfel erreichen zu können, der sich
                    immer weiter von ihm zu entfernen schien, je mehr er ihm näher kam. Er warf sich
                    also ganz Atemlos unter einen Baum hin, der eine kleine Terrasse umschaltete,
                    auf welcher er die einbrechende Nacht zuzubringen beschloß.</LMMLtext>
                <LMMLtext>Wenn sich jemals ein Mensch in Umständen befunden hatte, die man
                    unglücklich nennen kann, so war es dieser Jüngling in denjenigen, worin wir ihn
                    das erstemal mit unsern Lesern bekannt machen. Vor wenigen Tagen noch ein
                    Günstling des Glücks, und der Gegenstand des Neides seiner Mitbürger, befand er
                    sich, durch einen plötzlichen Wechsel seines Vermögens, seiner Freunde, seines
                    Vaterlands beraubt, allen Zufällen des widrigen Glücks, und selbst der
                    Ungewißheit ausgesetzt, wie er das nackte Leben, das ihm allein übrig gelassen
                    war, erhalten möchte. Allein ungeachtet so vieler Widerwärtigkeiten, die sich
                    vereinigten seinen Mut niederzuschlagen, versichert uns doch die Geschichte, daß
                    derjenige, der ihn in diesem Augenblick gesehen hätte, weder in seiner Mine noch
                    in seinen Gebärden einige Spur von Verzweiflung, Ungeduld oder nur von
                    Mißvergnügen hätte bemerken können.</LMMLtext>
            </quotation>
            <illustration label="beispielzumheterodiegetischenerzaehlenBspIllu">
                <LMMLtext>In der vorliegenden Passage haben wir es mit einem heterodiegetischen
                    Erzähler zu tun, der nicht Teil der erzählten Welt ist. Man kann das im ersten
                    Abschnitt daran erkennen, dass nur von Agathon die Rede ist, der sich im Wald
                    verirrt hat. Die Stimme, die das erzählt, gehört also wahrscheinlich nicht zur
                    erzählten Welt. In der zweiten Passage wird dann ganz deutlich, dass es hier
                    einen allwissenden Erzähler gibt, der über und außerhalb des Geschehens steht
                    und dieses kommentiert.</LMMLtext>
            </illustration>
        </section>
    </section>
</lmml>
