<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
	<section type="course" title="Interne Fokalisierung" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="06.08.2005" label="internefokalisierung">
		<definition title="Interne Fokalisierung" label="internefokalisierungdef">
			<LMMLtext>Die Wahrnehmung ist an eine Figur
gebunden. Informationen über das „Innenleben“ der Figur werden gegeben. Der
Erzähler weiß also ebenso viel / nimmt ebenso viel wahr wie die
Figur.</LMMLtext>
		</definition>
		<illustration>
			<LMMLtext>Das im Text Geschilderte
lässt Rückschlüsse zu auf denjenigen, der es wahrnimmt. Insbesondere gilt dies,
wenn nicht nur Sachverhalte der äußeren Welt, sondern auch der Innenwelt einer
Figur erzählt werden.<referencesLink type="illustrates" target="beispielfuerinternefokalisierungBsp"/>
			</LMMLtext>
			<LMMLtext>Im
Fall der der dominant internen Fokalisierung lassen sich noch zwei<annotated>Abweichend von Martinez / Scheffel wird hier die multiple interne Fokalisierung nicht als dritte Kategorie neben der fixierten interne Fokalisierung und der variablen interne Fokalisierung behandelt, sondern als Sonderfall der variablen internen Fokalisierung behandelt. Das Differenzkriterium zwischen fixierter interner Fokalisierung und variabler interner Fokalisierung ist die Bindung an eine Figur – unabhängig vom Geschehen. Das Geschehen wird als Differenzkriterium erst im Fall der multiplen internen Fokalisierung herangezogen. Man kann dazu auch einfach eine Gegenprobe machen: Was für eine Kategorie liegt vor, wenn das gleiche Geschehen wiederholt aus der Sicht der gleichen Figur wiedergegeben wird? Folgt man dem Kategoriensystem von Martinez / Scheffel, dann müßte man dafür eine neue Kategorie hinzufügen. Unseres Erachtens handelt es sich jedoch um einen Sonderfall der fixierten internen Fokalisierung Textbeispiel: Agathe Christie: The murder of Roger Ackroyd. Die genaue Analyse der Fokalisierung ist sicherlich oft ein besonderes Problem; häufig zeigen sich dabei auch die Grenzen der hier beschriebenen Kategorien.</annotated> Formen
unterscheiden:</LMMLtext>
		</illustration>
		<definition title="Fixierte interne Fokalisierung" label="fixierteinternefokalisierung:">
			<LMMLtext>Die Wahrnehmung bleibt während
des ganzen Textes an eine Figur
gebunden.</LMMLtext>
		</definition>
		<illustration>
			<LMMLtext>Diese Form findet sich
seit dem 19. Jahrhundert häufig. Ein Beispiel ist <formatted style="buchtitel">Der grüne Heinrich</formatted> von Gottfried
Keller.</LMMLtext>
		</illustration>
		<definition title="Variable interne Fokalisierung" label="variableinternefokalisierung">
			<LMMLtext>Die Fokalisierung wechselt
chronologisch fortschreitend zwischen
Figuren.</LMMLtext>
		</definition>
		<illustration>
			<LMMLtext>Die variable interne
Fokalisierung ist insbesondere vor dem 19. Jahrhundert sehr häufig. Beispiele
sind Johann Gottfried Schnabels <formatted style="buchtitel">Die wunderliche
Fata einiger Seefahrer</formatted>, Johann Wolfgang von Goethes
<formatted style="buchtitel">Unterhaltungen deutscher
Ausgewanderten</formatted>, aber auch Fontanes <formatted style="buchtitel">Effi
Briest</formatted>.</LMMLtext>
			<LMMLtext>Einen Sonderfall der variablen internen
Fokalisierung stellt die ‚multiple interne Fokalisierung’
dar.</LMMLtext>
		</illustration>
		<definition title="Multiple interne Fokalisierung" label="multipleinternefokalisierung">
			<LMMLtext>Fokalisierungsform bei der das
gleiche Geschehen wiederholt dargestellt wird und zwar jeweils aus der
Perspektive einer anderen
Figur.</LMMLtext>
		</definition>
		<illustration>
			<LMMLtext>Beispiele: Christoph
Hein: <formatted style="buchtitel">Horns Ende</formatted>, Jonathan Safran Foer
<formatted style="buchtitel">Everything is illuminated</formatted> (teilweise),
Alexa Hennig von Lange: <formatted style="buchtitel">Relax</formatted>
			</LMMLtext>
		</illustration>
		<illustration>
			<LMMLtext>
				<referencesLink type="illustrates" target="beispielfuerinternefokalisierungBsp"/>
				<referencesLink type="exercises" target="uebungzurinternenfokalisierungUeb"/>
			</LMMLtext>
		</illustration>
		<section type="example" title="Beispiel für interne Fokalisierung" label="beispielfuerinternefokalisierungBsp">
			<illustration>
				<LMMLtext>Besonders
deutlich und einfach ist die Zuordnung in den Fällen, in denen Verben des
Wahrnehmens und Fühlens auftauchen und eindeutig an eine Figur gebunden
sind:</LMMLtext>
			</illustration>
			<quotation booktitle="Der Sandmann" authorname="E. T. A." authorfamily="Hoffmann">
				<LMMLtext>Wie erstaunte
Nathanael, als er in seine Wohnung wollte und sah, daß das ganze Haus
niedergebrannt war, so daß aus dem Schutthaufen nur die nackten Feuermauern
hervorragten.</LMMLtext>
			</quotation>
			<illustration label="beispielfuerinternefokalisierungBspIllu">
				<LMMLtext>Solange keine
Anzeichen im Text vorliegen, dass sich die Fokalisierung geändert hat, ist
davon auszugehen, dass sie konstant bleibt. So könnte der folgende Satz ein
Beispiel für
<referencesLink type="defines" target="nullfokalisierungdef">Nullfokalisierung</referencesLink>
sein:</LMMLtext>
			</illustration>
			<quotation booktitle="Der Sandmann" authorname="E. T. A." authorfamily="Hoffmann">
				<LMMLtext>Die Türen standen
offen, man trug allerlei Geräte hinein, die Fenster des ersten Stocks waren
ausgehoben, geschäftige Mägde kehrten und stäubten, mit großen Haarbesen hin
und her führend, inwendig klopften und hämmerten Tischler und
Tapezierer.</LMMLtext>
			</quotation>
			<illustration>
				<LMMLtext>Aber aus dem Kontext,
dem vorangehenden und dem folgenden Satz, wird klar, dass es sich um interne
Fokalisierung handelt:</LMMLtext>
			</illustration>
			<quotation booktitle="Der Sandmann" authorname="E. T. A." authorfamily="Hoffmann">
				<LMMLtext>Als er zurückkehren wollte in seine Wohnung,
wurde er in Spalanzanis Hause ein geräuschvolles Treiben gewahr. Die Türen
standen offen, man trug allerlei Geräte hinein, die Fenster des ersten Stocks
waren ausgehoben, geschäftige Mägde kehrten und stäubten, mit großen Haarbesen
hin und her fahrend, inwendig klopften und hämmerten Tischler und Tapezierer.
Nathanael blieb in vollem Erstaunen auf der Straße
stehen;</LMMLtext>
			</quotation>
		</section>
		<exercise label="uebungzurinternenfokalisierungUeb" title="Übung zur internen Fokalisierung" topics="multiplechoice">
			<task type="textbeispiel">
				<quotation booktitle="Der Sandmann" authorname="E. T. A." authorfamily="Hoffmann">
					<LMMLtext>Nathanael fand eine Einladungskarte und ging
mit hochklopfendem Herzen zur bestimmten Stunde, als schon die Wagen rollten
und die Lichter in den geschmückten Sälen schimmerten, zum
Professor.</LMMLtext>
				</quotation>
			</task>
			<task type="fragestellung">
				<LMMLtext>Handelt es sich bei dieser Passage um eine
<referencesLink show="new" type="defines" target="internefokalisierungdef">interne Fokalisierung</referencesLink>? Machen Sie sich auch klar, auf welche Indizien im Text
Sie Ihre Position stützen.</LMMLtext>
			</task>
			<task type="alternative" target="uebungzurinternenfokalisierungL1">
				<LMMLtext>Ja. Hier liegt eine<referencesLink show="new" type="defines" target="internefokalisierungdef"> interne
Fokalisierung</referencesLink> vor.</LMMLtext>
			</task>
			<solution label="uebungzurinternenfokalisierungL1" true="true">
				<LMMLtext>Zwei Indizien
sprechen für eine interne Fokalisierung: a) „mit hochklopfendem Herzen“ ist
eine Innensicht; b) „fand eine Einladungskarte“ beschreibt einen Umstand (dass
eine Einladungskarte für Nathanael in seiner Post liegt) aus der Sichtweise von
Nathanael.</LMMLtext>
			</solution>
			<task type="alternative" target="uebungzurinternenfokalisierungL2">
				<LMMLtext>Nein. Hier liegt keine
<referencesLink show="new" type="defines" target="internefokalisierungdef">interne Fokalisierung</referencesLink> vor.</LMMLtext>
			</task>
			<solution label="uebungzurinternenfokalisierungL2" true="false">
				<LMMLtext>Es liegt <referencesLink show="new" type="defines" target="internefokalisierungdef">interne Fokalisierung</referencesLink> vor. Zwei Indizien sprechen dafür: a) „mit hochklopfendem
Herzen“ ist eine Innensicht; b) „fand eine Einladungskarte“ beschreibt einen
Umstand (dass eine Einladungskarte für Nathanael in seiner Post liegt) aus der
Sichtweise von Nathanael.</LMMLtext>
			</solution>
			<task type="alternative" target="uebungzurinternenfokalisierungL3">
				<LMMLtext>Im Text wechselt die
Fokalisierung; <referencesLink show="new" type="defines" target="internefokalisierungdef">interne Fokalisierung</referencesLink> liegt zum Teil
vor.</LMMLtext>
			</task>
			<solution label="uebungzurinternenfokalisierungL3" true="false">
				<LMMLtext> Es liegt kein Indiz für einen Wechsel der Fokalisierung
vor.</LMMLtext>
			</solution>
		</exercise>
	</section>
</lmml>
