<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Modus einer figurenbezogenen Tatsache " author="Fotis 
Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="21.10.2005" label="moduseinerfigurenbezogenentatsache" topics="Modus"><definition title="Modus einer figurenbezogenen Tatsache" label="moduseinerfigurenbezogenentatsachedef"><LMMLtext>Eigenschaft einer 
figurenbezogenen Tatsache, die ihren Status in der narrativen Welt 
betrifft: faktisch, kontrafaktisch, konditional oder rein subjektiv 
(existiert die Tatsache nur in der Überzeugung, im Wunschdenken oder in 
der Vorstellung einer anderen Figur oder des 
Erzählers?).</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext><referencesLink type="exercises" target="uebungzummoduseinerfigurenbezogenentatsacheUeb"></referencesLink></LMMLtext></illustration><exercise label="uebungzummoduseinerfigurenbezogenentatsacheUeb" title="Übung zum 
Modus einer figurenbezogenen Tatsache" topics="multiplechoice"><task type="textbeispiel"><quotation booktitle="Der Rabbi von Bacherach" authorname="Heinrich" authorfamily="Heine"><LMMLtext>Dennoch war Rabbi Abraham ein sehr reicher Mann; verheuratet mit der einzigen Tochter seines verstorbenen Vaterbruders, welcher den Juwelenhandel getrieben, erbte er dessen große Reichtümer. Einige Fuchsbärte in der Gemeinde deuteten darauf hin, als wenn der Rabbi eben des Geldes wegen seine Frau geheuratet habe. Aber sämtliche Weiber widersprachen und wußten alte Geschichten zu erzählen: wie der Rabbi schon vor seiner Reise nach Spanien verliebt gewesen in Sara - man hieß sie eigentlich die schöne Sara - und wie Sara sieben Jahre warten mußte, bis der Rabbi aus Spanien zurückkehrte, indem er sie gegen den Willen ihres Vaters und selbst gegen ihre eigne Zustimmung durch den Trauring geheuratet hatte.</LMMLtext></quotation></task><task type="fragestellung"><LMMLtext>Welchen Status haben die beiden indirekten Charakterisierungen durch die Gemeindemitglieder und durch die Frauen?</LMMLtext></task><task type="alternative" target="uebungzummoduseinerfigurenbezogenentatsacheL1"><LMMLtext>kontrafaktisch, weil keiner Recht hat</LMMLtext></task><solution label="uebungzummoduseinerfigurenbezogenentatsacheL1" true="false"><LMMLtext>Kontrafaktisch würde bedeuten, dass keine der beiden Meinungen zutrifft, die Textpassage - und auch der ganze Text - widerlegen diese Meinung aber nicht explizit.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzummoduseinerfigurenbezogenentatsacheL2"><LMMLtext>subjektiv, weil aus der Perspektive von Figuren</LMMLtext></task><solution label="uebungzummoduseinerfigurenbezogenentatsacheL2" true="true"><LMMLtext>In beiden Fällen werden die Informationen zur Figur des Rabbi von Bacherach von Figuren gegeben und deutlich als deren Meinungen gekennzeichnet.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzummoduseinerfigurenbezogenentatsacheL3"><LMMLtext>faktisch</LMMLtext></task><solution label="uebungzummoduseinerfigurenbezogenentatsacheL3" true="false"><LMMLtext>In beiden Fällen werden die Informationen zur Figur des Rabbi von Bacherach von Figuren gegeben und deutlich als deren Meinungen gekennzeichnet. Ob sie zutreffen oder nicht, verrät uns die Textpassage nicht, sodass man nicht von Fakten sprechen kann.</LMMLtext></solution></exercise></section></lmml>
