<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Nullfokalisierung" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="06.08.2005" label="nullfokalisierung"><definition title="Nullfokalisierung" label="nullfokalisierungdef"><LMMLtext>Diese Fokalisierungsform wird auch als ‚auktorial’ bezeichnet. Die Wahrnehmung ist an keine Figur gebunden. Der Erzähler weiß hier mehr als die Figur. Typische Anzeichen für Nullfokalisierung sind Informationen im Text, die das Wissen der anwesenden Figuren übersteigen bzw. das Fehlen von Figuren.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielfuernullfokalisierungBsp"></referencesLink><referencesLink type="exercises" target="uebungzurnullfokalisierungUeb"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel für Nullfokalisierung" label="beispielfuernullfokalisierungBsp"><quotation booktitle="Effi Briest" authorname="Theodor" authorfamily="Fontane"><LMMLtext>In Front des schon seit Kurfürst Georg Wilhelm von der Familie von Briest bewohnten Herrenhauses zu Hohen-Cremmen fiel heller Sonnenschein auf die mittagsstille Dorfstraße, während nach der Park- und Gartenseite hin ein rechtwinklig angebauter Seitenflügel einen breiten Schatten erst auf einen weiß und grün quadrierten Fliesengang und dann über diesen hinaus auf ein großes, in seiner Mitte mit einer Sonnenuhr und an seinem Rande mit Canna indica und Rhabarberstauden besetztes Rondell warf.</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielfuernullfokalisierungBspIllu"><LMMLtext>Der Anfang von Effi Briest schildert das Gebäude aus der Vogelperspektive: erst wird die Vorderseite beschrieben, dann die Rückseite. Keine Figur hat eine Position inne, die einen solchen Überblick zulässt. Es handelt sich hier also um eine <referencesLink show="new" type="defines" target="nullfokalisierungdef">Nullfokalisierung</referencesLink>.</LMMLtext><LMMLtext>In der folgenden Passage geht es weniger um spezifische konkrete Dinge, die wahrgenommen werden, sondern um Verhaltensweisen, die auch nur summarisch beschrieben werden. Auch sie lassen sich keiner Figur zuordnen:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Der blonde Eckbert" authorname="Ludwig" authorfamily="Tieck"><LMMLtext>Nur selten wurde Eckbert von Gästen besucht, und wenn es auch geschah, so wurde ihretwegen fast nichts in dem gewöhnlichen Gange des Lebens geändert, die Mäßigkeit wohnte dort, und die Sparsamkeit selbst schien alles anzuordnen. Eckbert war alsdann heiter und aufgeräumt, nur wenn er allein war, bemerkte man an ihm eine gewisse Verschlossenheit, eine stille zurückhaltende Melancholie.</LMMLtext></quotation><illustration><LMMLtext>Die „stille zurückhaltende Melancholie“, von der im letzten Satz die Rede ist, wird ganz ausdrücklich von keiner Figur der erzählten Welt wahrgenommen, da sie ja nur sichtbar wird, wenn Eckbert alleine ist.</LMMLtext></illustration></section><exercise label="uebungzurnullfokalisierungUeb" title="Übung zur Nullfokalisierung" topics="multiplechoice"><task type="textbeispiel"><quotation booktitle="Der Sandmann" authorname="E. T. A." authorfamily="Hoffmann"><LMMLtext>Hätte Nathanael außer der schönen Olimpia noch etwas anderes zu sehen vermocht, so wäre allerlei fataler Zank und Streit unvermeidlich gewesen; denn offenbar ging das halbleise, mühsam unterdrückte Gelächter, was sich in diesem und jenem Winkel unter den jungen Leuten erhob, auf die schöne Olimpia, die sie mit ganz kuriosen Blicken verfolgten, man konnte gar nicht wissen, warum.</LMMLtext></quotation></task><task type="fragestellung"><LMMLtext>Handelt es sich bei dieser Passage um eine <referencesLink show="new" type="defines" target="nullfokalisierungdef">Nullfokalisierung</referencesLink>? Machen Sie sich auch klar, auf welche Indizien im Text Sie Ihre Position stützen.</LMMLtext></task><task type="alternative" target="uebungzurnullfokalisierungL1"><LMMLtext>Ja. Hier liegt eine <referencesLink show="new" type="defines" target="nullfokalisierungdef">Nullfokalisierung</referencesLink> vor.</LMMLtext></task><solution label="uebungzurnullfokalisierungL1" true="true"><LMMLtext>Hier liegt eine <referencesLink show="new" type="defines" target="nullfokalisierungdef">Nullfokalisierung</referencesLink> vor. Geschildert wird etwas, das den Wissenshorizont der Figur Nathanael übersteigt und keiner anderen Figur als Wahrnehmungsinstanz zugeschrieben wird.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzurnullfokalisierungL2"><LMMLtext>Nein. Hier liegt keine <referencesLink show="new" type="defines" target="nullfokalisierungdef">Nullfokalisierung</referencesLink> vor.</LMMLtext></task><solution label="uebungzurnullfokalisierungL2" true="false"><LMMLtext>Geschildert wird etwas, das den Wissenshorizont der Figur Nathanael übersteigt und keiner anderen Figur als Wahrnehmungsinstanz zugeschrieben wird.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzurnullfokalisierungL3"><LMMLtext>Im Text wechselt die Fokalisierung; <referencesLink show="new" type="defines" target="nullfokalisierungdef">Nullfokalisierung</referencesLink> liegt zum Teil vor.</LMMLtext></task><solution label="uebungzurnullfokalisierungL3" true="false"><LMMLtext>Wahrnehmender ist durchgängig der Erzähler. Im ersten Satz beschreibt er, was Nathanael sieht, im zweiten Satz beschreibt er aus einer Art Vogelperspektive, wie man in verschiedenen Ecken zu Lachen beginnt und auf Olimpia schaut.</LMMLtext></solution></exercise></section></lmml>
