<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Ort des Erzählens" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="09.09.2005" label="ortdeserzaehlens"><definition title="Ort des Erzählens" label="ortdeserzaehlensdef"><LMMLtext>Hierarchische Ebene, auf der ein Erzählakt als eigenständige Äußerung einer Sprechinstanz (einer „Stimme“ also) stattfindet. Die erste Ebene liegt immer außerhalb des Erzählten. Weitere Ebenen innerhalb des Erzählten können hinzukommen.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Der Erzählakt der Erzählinstanz selbst liegt außerhalb des Erzählten und heißt deshalb <formatted style="hervorhebung">extradiegetisch</formatted>. Das Erzählte einer solchen extradiegetischen Erzählung ist dementsprechend <formatted style="hervorhebung">intradiegetisch</formatted>. Diese beiden Ebenen der Erzählung liegen immer vor.</LMMLtext><LMMLtext>Nun kann aber in einigen Fällen auf der intradiegetischen Ebene des Erzählten selbst wiederum ein weiterer Erzählakt angesiedelt werden, der somit ein Erzählen in der Erzählung darstellt: <formatted style="hervorhebung">intradiegetisches Erzählen</formatted> also. Das, was hier erzählt wird, heißt <formatted style="hervorhebung">metadiegetisch</formatted>, und natürlich kann auch auf dieser Ebene wieder ein <formatted style="hervorhebung">metadiegetisches Erzählen</formatted> angesiedelt werden usw.</LMMLtext><LMMLtext>Die Ebenen von Extra- und Intradiegese sind in allen Erzählungen vorhanden. Wenn zusätzlich Metadiegese vorhanden ist, wenn also eine <formatted style="hervorhebung">Binnenerzählung</formatted> vorliegt, stellt sich das Paar aus Extra- und Intradiegese somit als <formatted style="hervorhebung">Rahmenerzählung</formatted> dar.</LMMLtext><LMMLtext><externalLink show="embed" uri="ortdeserzaehlens.gif"></externalLink></LMMLtext><LMMLtext>Eine Sonderform des Erzählens stellen Textpassagen dar, die sinnvollerweise keiner eingeführten Stimme (dem Erzähler der übergeordneten oder einer der Figuren der entsprechenden Ebene) zugeordnet werden können, die sozusagen in den Text einmontiert worden sind. Dieser Fall wird hier gesondert behandelt:</LMMLtext><ulist><item><LMMLtext><referencesLink target="extradiegetischeserzaehlenerzaehlen">extradiegetisches Erzählen: Erzählen</referencesLink></LMMLtext></item><item><LMMLtext><referencesLink target="intradiegetischeserzaehlenerzaehlteserzaehlen">intradiegetisches Erzählen: erzähltes Erzählen</referencesLink></LMMLtext></item><item><LMMLtext><referencesLink target="metadiegetischeserzaehlen">metadiegetisches Erzählen: erzähltes erzähltes Erzählen</referencesLink></LMMLtext></item><item><LMMLtext><referencesLink target="textmontage">Textmontage</referencesLink></LMMLtext></item></ulist></illustration></section></lmml>
