<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Raffung" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="04.08.2005" label="raffung" modifiedTime="27.10.07"><definition title="Raffung / summary" label="raffungdef"><LMMLtext>Zeitraffendes Erzählen liegt insbesondere dann vor, wenn summarisch erzählt wird. Das heißt, dass nicht alle Details, nicht alle Ereignisse oder nicht alle Wiederholungen ähnlicher Ereignisse jeweils einzeln dargestellt werden.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Im Englischen spricht man auch von 'summary'.</LMMLtext><LMMLtext><externalLink show="embed" uri="raffung.gif"></externalLink></LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielraffungsummaryBsp"></referencesLink><referencesLink type="exercises" target="uebungzumraffendenerzaehlenUeb"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Raffung / summary" label="beispielraffungsummaryBsp"><quotation booktitle="Die Jungfrau (Beginn der Geschichte)" authorname="Alfred" authorfamily="Lichtenstein"><LMMLtext>Maria Mondmilch war in der großen Stadt Schülerin eines Mädchengymnasiums. Sie gehörte nicht zu den Besten. Zeitweise arbeitete sie fleißig. Man beschuldigte sie, allerhand Schweinereien - die vorkamen - angestiftet zu haben. Als bekannt wurde, daß der Leiter der Anstalt ihr abends in einer argen Straße begegnet war, erwartete man ihre Relegierung. In der Verhandlung gegen einen Literaturprofessor des Gymnasiums, der, trotzdem er dringend verdächtigt war, etliche Sittlichkeitsverbrechen begangen zu haben, freigesprochen werden mußte, war sie die wichtigste Zeugin.</LMMLtext></quotation><illustration><LMMLtext>Charakteristika aus der Schulzeit von Maria Mondmilch werden hier nicht im Detail erzählt, sondern zusammengefasst: sie gehörte nicht zu den Besten, manchmal arbeitete sie fleißig, sie wurde immer wieder beschuldigt. Auch vom Prozess wird nicht direkt berichtet, sondern es wird nur dessen Ergebnis erwähnt.</LMMLtext><LMMLtext></LMMLtext></illustration></section><exercise topics="multiplechoice" label="uebungzumraffendenerzaehlenUeb" title="Übung zum raffenden Erzählen"><task type="textbeispiel"><quotation booktitle="Gullivers Travel (Beginn des 3. Kapitels)" authorname="Jonathan" authorfamily="Swift"><LMMLtext>Meine Sanftmut und mein gutes Betragen hatten den Kaiser und seinen Hof sowie auch Heer und Volk im allgemeinen so sehr gewonnen, daß ich anfing, die Hoffnung zu hegen, ich würde in kurzem meine Freiheit erhalten: Ich gab mir alle mögliche Mühe, diese günstige Stimmung zu erhalten. Die Eingebornen fürchteten allmählich weniger Gefahr; bisweilen legte ich mich nieder und ließ fünf oder sechs auf meinen Kopf; Knaben und Mädchen wagten zuletzt, Verstecken in meinem Haare zu spielen. Auch hatte ich schon ziemliche Fortschritte im Verständnis der Landessprache gemacht.</LMMLtext></quotation></task><task type="fragestellung"><LMMLtext>Wie ist das Erzähltempo in der folgenden Passage?</LMMLtext></task><task type="alternative" target="uebungzumraffendenerzaehlenL1"><LMMLtext>Das Geschehen geht weiter, es wird aber nichts erzählt: Es liegt eine <referencesLink show="new" type="defines" target="ellipsedef">Ellipse</referencesLink> vor. </LMMLtext></task><solution label="uebungzumraffendenerzaehlenL1" true="false"><LMMLtext>Es gibt kein Anzeichen dafür, dass Handlung übersprungen wird.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzumraffendenerzaehlenL2"><LMMLtext>Es handelt sich um <referencesLink show="new" type="defines" target="szenedef">szenisches Erzählen</referencesLink>.</LMMLtext></task><solution label="uebungzumraffendenerzaehlenL2" true="false"><LMMLtext>Da viele Ereignisse nur zusammenfassend berichtet werden, hat man es nicht mit <referencesLink show="new" type="defines" target="szenedef">zeitdeckendem, szenischen Erzählen</referencesLink> zu tun.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzumraffendenerzaehlenL3"><LMMLtext>Es liegt <referencesLink show="new" type="defines" target="raffungdef">raffendes Erzählen</referencesLink> vor.</LMMLtext></task><solution label="uebungzumraffendenerzaehlenL3" true="true"><LMMLtext>Die Ereignisse werden in wesentlich kürzerer Zeit erzählt als sie brauchen, um sich zu ereignen. Sie werden stark zusammenfassend erzählt - es liegt also <referencesLink show="new" type="defines" target="raffungdef">raffendes Erzählen</referencesLink> vor. Unterstützt wird der Raffungs-Effekt im Übrigen durch das <referencesLink show="new" type="defines" target="iterativeserzaehlendef">iterative Erzählen</referencesLink>.</LMMLtext></solution></exercise></section></lmml>
