<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Textmontage" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="09.09.2005" label="textmontage"><definition title="Textmontage" label="textmontagedef"><LMMLtext>Verschieden Textstücke, die unterschiedlich <referencesLink show="replace" target="fokalisierung">fokalisiert</referencesLink> sind und von unterschiedlichen <referencesLink show="replace" target="stimme">Stimmen</referencesLink> gesprochen werden, werden in einer Erzählung hintereinander gestellt.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Um sich bei diesem modernen Erzählverfahren zurechtzufinden, lohnt es sich, sich immer wieder die Frage „Wer spricht?“ zu stellen und diese auch von „Wer sieht?“ abzugrenzen. Der Begriff des ‚Erzählers’ stößt hier an seine Grenze, weil es oftmals eben keinen einheitlichen Erzähler mehr gibt.<referencesLink type="illustrates" target="beispielfuertextmontageBsp"></referencesLink><referencesLink type="exercises" target="uebungzurtextmontageUeb"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel für Textmontage" label="beispielfuertextmontageBsp"><illustration label="beispielfuertextmontageBspIllu"><LMMLtext>Alfred Döblins Roman <formatted style="buchtitel">Berlin Alexanderplatz</formatted> erzählt bekanntlich nicht nur - wie es im Untertitel heißt - „die Geschichte vom Franz Biberkopf“, sondern präsentiert dem Leser auch ein Panorama der Stadt Berlin um 1927. Dieses ist in erster Linie ein Panorama von „Stimmen“ - so etwa, wenn der Erzähler (dem wohl der erste Satz des folgenden Textausschnitts zuzuordnen ist) zurücktritt, um einen (wohl authentischen) Wetterbericht und seine „Stimme“ zu Wort kommen zu lassen:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Berlin Alexanderplatz" authorname="Alfred" authorfamily="Döblin"><LMMLtext>Der Rosenthaler Platz unterhält sich.</LMMLtext><LMMLtext>Wechselndes, mehr freundliches Wetter, ein Grad unter Null. Für Deutschland breitet sich ein Tiefdruckgebiet aus, das in seinem ganzen Bereich dem bisherigen Wetter ein Ende bereitet hat. [usw.]</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielfuertextmontageBspIllu2"><LMMLtext>In solchen Fällen liegt also eine Textmontage (im narratologischen Sinn) vor.</LMMLtext></illustration></section><exercise label="uebungzurtextmontageUeb" title="Übung zur Textmontage" topics="multiplechoice"><task type="textbeispiel"><quotation booktitle="Heeresbericht" authorname="Edlef" authorfamily="Köppen"><LMMLtext>Ich bestimme hiermit:</LMMLtext><LMMLtext>Das Deutsche Heer und die Kaiserliche Marine sind nach Maßgabe des Mobilmachungsplans für das deutsche Heer und die kaiserliche Marine kriegsbereit aufzustellen.</LMMLtext><LMMLtext>Der 2. August 1914 wird als erster Mobilmachungstag festgesetzt.</LMMLtext><LMMLtext>Berlin, den 1. August 1914</LMMLtext><LMMLtext>Wilhelm I.R.</LMMLtext><LMMLtext>von Bethmann Hollweg</LMMLtext></quotation></task><task type="fragestellung"><LMMLtext>Das erste Kapitel von Edlef Köppens Roman <formatted style="buchtitel">Heeresbericht</formatted> über den ersten Weltkrieg, in dem die Kriegserlebnisse des (fiktiven) Soldaten Adolf Reisiger geschxildert werden, beginnt - vor Einsetzen der eigentlichen Erzählung - mit einer Reihe von (kursiv gedruckten) authentischen Dokumenten, darunter dem kaiserlichen Mobilmachungsbefehl für die Armee des Deutschen Reiches: Liegt in einem solchen Fall</LMMLtext></task><task type="alternative" target="uebungzurtextmontageL1"><LMMLtext>intradiegetisches Erzählen</LMMLtext></task><solution label="uebungzurtextmontageL1" true="false"><LMMLtext>Der Mobilmachungsbefehl stammt zwar vom Kaiser. Er wird aber - auch durch die Einordnung in eine ganze Reihe von Dokumenten - als authentisches Dokument präsentiert. Die Präsentation dieses Dokuments kann wiederum weder dem Erzähler des eigentlichen Romangeschehens zugeordnet werden, noch wird sie einer der erzählten Figuren zugewiesen. Es liegt also ein Fall von Textmontage vor.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzurtextmontageL2"><LMMLtext>oder Textmontage vor?</LMMLtext></task><solution label="uebungzurtextmontageL2" true="true"><LMMLtext>Der Mobilmachungsbefehl stammt zwar vom Kaiser. Er wird aber - auch durch die Einordnung in eine ganze Reihe von Dokumenten - als authentisches Dokument präsentiert. Die Präsentation dieses Dokuments kann wiederum weder dem Erzähler des eigentlichen Romangeschehens zugeordnet werden, noch wird sie einer der erzählten Figuren zugewiesen. Es liegt also ein Fall von Textmontage vor.</LMMLtext></solution></exercise></section></lmml>
