<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Vortragstyp" author="Sebastian Donat" creationTime="22.10.2007" label="vortragstyp" topics="Vortragstyp"><definition title="Vortragstyp" label="vortragstypdef"><LMMLtext>Systematisch beschreibbarer und ggf. an Epochen oder ‚Schulen' gekoppelter Stil des rhythmischen Vortrags von Verstexten. </LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Konkrete <referencesLink target="einzelvortrag"><referencesLink show="new" type="defines" target="einzelvortragdef">Einzelvorträge</referencesLink></referencesLink> von Verstexten lassen sich im Hinblick auf die sprachliche Präsentation rhythmischer Merkmale verallgemeinern. Die unterschiedlichen Vortragstypen sind dabei angesiedelt auf der Skala zwischen der Dominanz des abstrakten <referencesLink target="metrischesschema"><referencesLink show="new" type="defines" target="metrischesschemadef">metrischen Schemas</referencesLink></referencesLink> (Skansion) und der Dominanz des natürlichen Sprachrhythmus des konkreten Textes (Rezitation).</LMMLtext><LMMLtext>Bestimmte Vortragstypen sind für einzelne Epochen oder Schulen charakteristisch. So plädierte Goethe als Weimarer Theaterdirektor in seinen <formatted style="buchtitel">Regeln für Schauspieler</formatted> (<referencesLink show="new" type="book" target="Goethe1988">Goethe 1988</referencesLink>, S. 255f.) für eine gemäßigte Skansion. Am entgegen gesetzten Pol angesiedelt wäre ein sehr prosanaher Vortrag, bei dem das Metrum akustisch kaum noch wahrnehmbar ist. Bei Wolfgang Kayser (<referencesLink show="new" type="book" target="Kayser1992">Kayser 1992</referencesLink>, S. 5) findet sich dazu die folgende Anekdote: "Aus dieser Zeit [d.h. aus der Zeit des Naturalismus] stammt die Anekdote von dem Theaterbesucher, der sich an der Kasse ängstlich erkundigt, ob das gespielte Drama etwa in Versen sei. Ihm wird die tröstliche Antwort: Das sei es zwar, aber man merke es nicht…"</LMMLtext></illustration></section></lmml>
