<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Allegorie" author="Uwe Spörl" creationTime="08.04.2007" label="allegorie" topics="Allegorie"><illustration><LMMLtext>griech. etwa: anders sagen</LMMLtext></illustration><definition title="Allegorie" label="allegoriedef"><LMMLtext>Darstellung eines eigentlich gemeinten Komplexes durch uneigentlich Gesagtes, das mit diesem in einer Ähnlichkeits- oder Analogiebeziehung steht</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Im Gegensatz zur <referencesLink show="new" type="defines" target="metapherdef"><referencesLink target="metapher">Metapher</referencesLink></referencesLink>  existieren bei der Allegorie mehrere gleichartige Ähnlichkeitsbeziehungen, also Verweisverbindungen zwischen uneigentlich Gesagtem und eigentlich Gemeintem. Die Allegorie betrifft also im Unterschied zur Metapher, der sie ansonsten ähnelt, komplexe Sachverhalte oder Gedanken. Daher wird sie auch oft als „ausgedehnte Metapher“ bezeichnet.</LMMLtext><LMMLtext>In der Allegorie stehen sich somit zwei (oder mehr) Komplexe gegenüber, die durch Verweis- und Ähnlichkeitsbeziehungen aufeinander bezogen sind. Somit kann das eigentlich Gemeinte durch Erkennen dieser Beziehungen oder durch Kenntnis entsprechender Konventionen (im Sinne der <referencesLink target="inventiomittopik">Topik</referencesLink>  in der Regel rational aufgelöst und somit gedeutet werden. Diese, insbesondere bei der Bibelexegese bedeutsame Interpretationstechnik heißt <formatted style="hervorhebung">Allegorese</formatted>. Wie alle Tropen muss die Allegorie als uneigentliche Redeweise zuerst jedoch erkannt werden – in der Regel durch entsprechende Ko- und Kontexte.</LMMLtext><LMMLtext>Sie kann sowohl dazu dienen, das eigentlich Gemeinte (Besondere) zu verschleiern und zu verrätseln, aber auch dazu, das Gemeinte (Abstrakte/Allgemeine) zu veranschaulichen.</LMMLtext><LMMLtext>Die Verweiszusammenhänge sind oft standardisiert und – zumindest in bestimmten kulturellen Kontexten – konventionalisiert, was der Allegorie mitunter auch zum Vorwurf gemacht worden ist. Goethe z. B. begründete die Abgrenzung der Allegorie vom <referencesLink show="new" type="defines" target="symboldef"><referencesLink target="symbol ">Symbol</referencesLink></referencesLink>  damit, dass diese dem Konzept des organischen und autonomen Werkes durch ihre Abstraktion und Rationalität widerspräche.</LMMLtext><LMMLtext>Die traditionelle Rhetorik differenziert zudem zwei Arten von Allegorien: Bei der gemischten oder unvollständigen Allegorie (lat.: <formatted style="hervorhebung">allegoria permixta</formatted>) sind beide Ebenen, das eigentlich Gemeinte und das uneigentlich Gesagte, im Text realisiert, so dass – z. B. am Anfang und Ende eines Textes oder einer Textpassage – noch Ausdrücke im eigentlichen Wortsinn erkennbar sind und nur ein Teil der Textpassage allegorisch zu deuten ist. Bei der vollständigen Allegorie (lat.: <formatted style="hervorhebung">allegoria tota</formatted>) ist hingegen der gesamte Text bzw. die komplette Textpassage auf der Ebene des uneigentlich Gesagten (das gleichwohl nicht gemeint ist) angesiedelt. Wird bei der totalen Allegorie das eigentlich Gemeinte gezielt verheimlicht, handelt es sich um ein allegorisches Rätsel (griech./lat.: <formatted style="hervorhebung">aenigma</formatted>).</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielallegorieBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Allegorie" label="beispielallegorieBsp"><illustration><LMMLtext>In seiner Antrittsrede als Oberhaupt der Stadt Theben bezeichnet sich Kreon aus Sophokles’ <formatted style="buchtitel">Antigone</formatted> als „Steuermann“ der Stadt, die sich in einem „wilden Sturm“ befindet, bevor er erklärt, dass</LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext><poem authorfamily="Sophokles" booktitle="Antigone">
							<poemlinegroup>
								<poemline>die Heimat uns beschützt und nährt: auf diesem Schiff</poemline>
								<poemline>fahren wir sicher und erwerben Freunde uns.</poemline>
							<poemline>Also gesinnt denk’ ich zu mehren diesen Staat.</poemline></poemlinegroup>
						</poem></LMMLtext></illustration><illustration label="beispielallegorieBspIllu"><LMMLtext>Dieser Allegeorie liegt also die <referencesLink show="new" type="defines" target="metapherdef">Metapher</referencesLink>  vom Staatsschiff zugrunde, die in verschiedenen Einzelaspekten zum Tragen kommt: Steuermann (für Herrscher), Sturm (für Staatskrise), Schiff (für Heimatstadt), sichere Fahrt (für Krisenlosigkeit). Da auch die eigentliche Ebene ausgesprochen wird („Staat“) liegt eine gemischte Allegorie vor.</LMMLtext><LMMLtext>Die Staatsschiff-Allegorie könnte heutzutage vielleicht so aussehen: „Das Staatsschiff zerschellt an den Klippen der Arbeitslosigkeit.“</LMMLtext><LMMLtext>Eine vollständige Allegorie bildet das folgenden Epigramm Schillers, das die Metaphorik der Schifffahrt auf die Lebensalter des Menschen bezieht:</LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext><poem authorname="Friedrich" authorfamily="Schiller" booktitle="Erwartung und Erfüllung">
							<poemlinegroup>
								<poemline>In den Ocean schifft mit tausend Masten der Jüngling;</poemline>
								<poemline>Still, auf gerettetem Boot, treibt in den Hafen der Greis.</poemline>
							</poemlinegroup>
						</poem></LMMLtext>  </illustration><illustration><LMMLtext>Diese Allegorie lässt sich aber gleichwohl ohne Weiteres ‚auflösen’. Das geht sicherlich auch mit der folgenden, aber wohl nicht so ohne Weiteres, weshalb hier eine bewusst als Rätsel gestaltete <formatted style="buchtitel">allegoria tota</formatted> vorliegt:</LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext><poem authorname="Friedrich" authorfamily="Schiller" booktitle="Parabeln und Räthsel">
							<poemlinegroup>
								<poemline>Unter allen Schlangen ist eine,</poemline>
								<poemline>Auf Erden nicht gezeugt,</poemline>
							<poemline>Mit der an Schnelle keine,</poemline>
								<poemline>An Wuth sich keine vergleicht.</poemline><poemline>Sie stürzt mit furchtbarer Stimme</poemline>
								<poemline>Auf ihren Raub sich los,</poemline><poemline>Vertilgt in einem Grimme</poemline>
								<poemline>Den Reiter und sein Roß.</poemline><poemline>Sie liebt die höchsten Spitzen,</poemline>
								<poemline>Nicht Schloß, nicht Riegel kann</poemline><poemline>Vor ihrem Anfall schützen,</poemline>
								<poemline>Der Harnisch – lockt sie an.</poemline><poemline>Sie bricht wie dünne Halmen</poemline><poemline>Den stärksten Baum entzwei:</poemline><poemline>Sie kann das Erz zermalmen,</poemline><poemline>Wie dicht und fest es sei.</poemline><poemline>Und dieses Ungeheuer</poemline><poemline>Hat zweimal nie gedroht</poemline><poemline>Es stirbt im eignen Feuer;</poemline><poemline>Wie’s tödtet, ist es todt!</poemline></poemlinegroup>
						</poem></LMMLtext>                 </illustration><illustration><LMMLtext>Na, haben Sie’s erraten? Richtig, der Blitz ist gemeint.</LMMLtext></illustration></section></section></lmml>
