<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
    <section type="course" title="aptum" author="Uwe Spörl" creationTime="08.04.2007" label="aptum"
        topics="aptum">
        <definition title="aptum" label="aptumdef">
            <LMMLtext>Norm der Rhetorik: wirkungsorientierte Abstimmung von Elementen oder Momenten
                aus unterschiedlichen Bereichen des Textes bzw. der Textproduktion</LMMLtext>
        </definition>
        <illustration>
            <LMMLtext>Das aptum oder decorum stellt das grundlegende regulative Prinzip der Rhetorik
                dar. Sie besagt, dass der Autor oder Redner verschiedene Elemente, Aspekte, Teile
                usw., die für die Rede bzw. den Text und seine Äußerungssituation bedeutsam sind,
                möglichst so aufeinander abstimmen solle, dass sie ein in sich geschlossenes und
                (gerade deshalb) wirkungsträchtiges Ganzes ergeben. Verletzungen des aptum sind
                somit zwar möglich, aber wiederum nur mit Blick auf eine entsprechende Wirkung –
                also in Übereinstimmung mit einem modifizierten aptum.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Dieses grundlegende Prinzip ist eine Art Norm, die natürlich seitens des
                Textproduzenten ein entsprechendes Urteilsvermögen (lat.: iudicium) voraussetzt und
                kaum in feste Textproduktionsregeln zu überführen ist.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Man unterscheidet üblicherweise das <formatted style="hervorhebung"
                    >äußere</formatted> und das <formatted style="hervorhebung">innere</formatted>
                aptum, obwohl sie in den meisten Fällen nicht unabhängig voneinander
                sind:</LMMLtext>
            <LMMLtext>Das innere aptum betrifft alle direkt mit dem Text und seiner Produktion
                zusammenhängenden Bestandteile, die aufeinander ‚abgestimmt’ werden bzw. am
                Redegegenstand ausgerichtet werden sollen. Hier sind vor allem zu nennen:</LMMLtext>
            <ulist>
                <item>
                    <LMMLtext>die <referencesLink target="produktionsstadien"
                            >Produktionsstadien</referencesLink> bzw. das im jeweiligen Stadium
                        Produzierte</LMMLtext>
                </item>
                <item>
                    <LMMLtext>die Verbindung von <referencesLink show="new" type="defines"
                            target="resverbadef"><referencesLink target="resverba">res und
                                verba</referencesLink></referencesLink></LMMLtext>
                </item>
                <item>
                    <LMMLtext>die einzelnen <referencesLink target="teilederrede">Teile der
                            Rede</referencesLink> sowie</LMMLtext>
                </item>
                <item>
                    <LMMLtext>der sprachliche <referencesLink target="elocutiomitornatus"
                            >ornatus</referencesLink> bzw. die einzelnen sprachlichen
                        Ausdrucksqualitäten untereinander</LMMLtext>
                </item>
            </ulist>
            <LMMLtext>Das äußere aptum betrifft im Unterschied dazu immer das Verhältnis der Rede
                bzw. des Textes zu den Konstituenten seiner Äußerungssituation bzw. der
                außersprachlichen Gegebenheit. Es hat darüber hinaus eine ‚konventionelle
                moralische’ Dimension, d.h. durch Konventionen sind Dinge festgelegt, die man
                einfach nicht tut, auch nicht mit Texten. Die zu beachtenden Konstituenten sind in
                erster Linie:</LMMLtext>
            <ulist>
                <item>
                    <LMMLtext>Ort, Zeitpunkt und Anlass der Rede bzw. des veröffentlichten
                        Textes</LMMLtext>
                </item>
                <item>
                    <LMMLtext>die Person des Redners/Autors</LMMLtext>
                </item>
                <item>
                    <LMMLtext>das Publikum sowie natürlich</LMMLtext>
                </item>
                <item>
                    <LMMLtext>der Gegenstand und das Ziel der Rede/des Textes</LMMLtext>
                </item>
            </ulist>
            <LMMLtext>(Vgl. <referencesLink target="generadicendi"><referencesLink show="new"
                        type="defines" target="generadicendidef">genera
                    dicendi</referencesLink></referencesLink> sowie <referencesLink
                    target="transformationdergeneradicendi">Transformation der genera
                    dicendi</referencesLink>)</LMMLtext>
            <LMMLtext><referencesLink type="exercises" target="uebungaptumUeb"/></LMMLtext>
        </illustration>
        <exercise topics="alternativen" label="uebungaptumUeb" title="Übung aptum">
            <task type="fragestellung">
                <LMMLtext>In welchem der folgenden Szenarien hält sich der jeweilige Redner an das
                    rhetorische Prinzip des <referencesLink show="new" type="defines"
                        target="aptumdef">aptum</referencesLink>?</LMMLtext>
            </task>
            <task type="alternative" target="uebungaptumL1">
                <quotation>
                    <LMMLtext>Schorsch Bücherl aus Rosenheim ist auf die Hochzeit eines alten
                        Schulkamaraden eingeladen, der seit langer Zeit in Hannover lebt. Als ganz
                        besonderes Schmankerl hat er beschlossen, auf der Hochzeit eine Rede zu
                        halten. Weil er schon immer die Nase über die Tatsache, dass in Hannover
                        angeblich das „beste Deutsch“ gesprochen wird, gerümpft hat, hält er die
                        launige Hochzeitsrede in seinem Dialekt.</LMMLtext>
                </quotation>
            </task>
            <solution label="uebungaptumL1" true="false">
                <LMMLtext>(Auch wenn es natürlich sein kann, dass Bücherl vorrangig und nicht
                    unbedingt angenehm auffallen will.) Hier liegt ein Verstoß gegen das äußere
                        <referencesLink show="new" type="defines" target="aptumdef"
                        >aptum</referencesLink> vor, da Bücherl davon ausgehen muss, von weiten
                    Teilen seines Publikums nicht verstanden zu werden.</LMMLtext>
            </solution>
            <task type="alternative" target="uebungaptumL2">
                <quotation>
                    <LMMLtext>Professor C. Geertz ist Ethnologe, und seine neueste Feldforschung
                        beschäftigt sich mit auf der Straße lebenden Jugendlichen. Nach einigen
                        Tagen muss er feststellen, dass sich die Kommunikation mit ihnen als recht
                        schwierig herausstellt. Er überlegt hin und her woran das liegen könnte,
                        schließlich redet er doch die gleiche Sprache wie die Jugendlichen und redet
                        so, wie mit seinen Studenten auch.</LMMLtext>
                </quotation>
            </task>
            <solution label="uebungaptumL2" true="false">
                <LMMLtext>(Auch wenn es für dieses ‚Übersetzungsproblem’ der Ethnologie keine
                    wirkliche Lösung gibt.) Hier liegt ein Verstoß gegen das äußere <referencesLink
                        show="new" type="defines" target="aptumdef">aptum</referencesLink> vor, denn
                    wenn man als Akademiker mit einem ‚Publikum’, von dem man annehmen muss, dass es
                    keine ausreichende Schulbildung hat, kommunizieren möchte, muss man sein
                    Vokabular und seine Syntax dem ‚Horizont’ dieses Publikums anpassen.</LMMLtext>
            </solution>
            <task type="alternative" target="uebungaptumL3">
                <quotation>
                    <LMMLtext>Im Jahre 1993 erhielt der US-amerikanische Comic-Autor Carl Barks den
                        Max-und-Moritz-Preis für sein herausragendes Lebenswerk. Zu seinen Ehren
                        hielt Cuno Affolter eine Rede, in der er das mittlerweile fast
                        unüberschaubare Lebenswerk Barks’ lobte und die Großartigkeit und
                        Beliebtheit seiner Zeichnungen betonte.</LMMLtext>
                </quotation>
            </task>
            <solution label="uebungaptumL3" true="true">
                <LMMLtext>Wenn man vor einem Publikum eine laudatio zu halten hat, sollte und wird
                    man die Erwartungen des Publikums, dass diese Person in dieser Rede gelobt wird,
                    auch erfüllen. Dies entspricht dem äußeren <referencesLink show="new"
                        type="defines" target="aptumdef">aptum</referencesLink>. Ob Affolters
                    Lobrede auch dem inneren <referencesLink show="new" type="defines"
                        target="aptumdef">aptum</referencesLink> entspricht, ist allerdings eine
                    andere Frage.</LMMLtext>
            </solution>
        </exercise>
    </section>
</lmml>
