<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="genus medium" author="Uwe Spörl" creationTime="09.04.2007" label="genusmedium" topics="genus medium"><illustration><LMMLtext>lat.: mittlere Art (des Stils)</LMMLtext></illustration><definition title="genus medium" label="genusmediumdef"><LMMLtext>(die mittlere) Stilebene: mittleres Stilniveau zur Erregung sanfter, ‚ethischer’ Affekte (zur Erfreuung des Publikums)</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Das genus medium (oder auch: <formatted style="hervorhebung">genus mediocre</formatted>) dient vor allem der Erfreuung des Publikums (<referencesLink show="new" type="defines" target="delectaredef"><referencesLink target="delectare">delectare</referencesLink></referencesLink>), teilweise auch, um das Publikum dem Redner günstig zu stimmen (<formatted style="hervorhebung">captatio benevolentiae</formatted>) und Sympathien zu sammeln. Dementsprechend verlangt es einen angenehmen, durchaus kunstvollen, aber nicht übermäßig von der Umgangssprache abweichenden Ausdruck im Bereich der <referencesLink show="new" type="defines" target="elocutiodef"><referencesLink target="elocutiomitornatus">elocutio</referencesLink></referencesLink>. <referencesLink show="new" type="defines" target="rhetorischefigurdef"><referencesLink target="figurenlehre">Figuren</referencesLink></referencesLink>  und <referencesLink show="new" type="defines" target="rhetorischetropedef"><referencesLink target="uneigentlichessprechentropen">Tropen</referencesLink></referencesLink>  können hierbei (in Maßen) als erfreulicher Redeschmuck durchaus verwendet werden. Zu vermeiden ist ein übermäßiger rhetorischer Aufwand sowie alles Pathetische, auf das zugunsten sanfterer Affekte (griech.: <formatted style="hervorhebung">éthos</formatted>) verzichtet wird.</LMMLtext><LMMLtext>In klassischen Reden wird das genus medium immer dann verwendet, wenn der Redner sein Publikum vor allem unterhalten will (z.B. in Festreden) oder wenn er sich – besonders zu Beginn einer Ansprache – selbst als sympathisch und vor allem glaubwürdig präsentieren möchte.</LMMLtext><LMMLtext>Für literarische und poetische Texte gilt Vergleichbares: Sie nutzen das genus medium oder etwas Vergleichbares insbesondere, wenn Sie ihr Publikum anregend unterhalten wollen.</LMMLtext></illustration></section></lmml>
