<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Hyperbel" author="Uwe Spörl" creationTime="08.04.2007" label="hyperbel" topics="Hyperbel"><illustration><LMMLtext>griech.: Wurf über das Ziel hinaus, Übermaß </LMMLtext></illustration><definition title="Hyperbel" label="hyperbeldef"><LMMLtext>Trope: Ersetzung des eigentlichen Ausdrucks durch einen diesen steigernden oder übersteigenden</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Die Hyperbel sagt mehr als gemeint, wahr oder glaubhaft ist, sie übertreibt also und ist somit ein zentrales Verfahren der rhetorischen Steigerung.</LMMLtext><LMMLtext>Durch die Formulierung überhöht sie natürlich auch den bezeichneten Gegenstand oder Sachverhalt, dem der hyperbolische Ausdruck demzufolge angemessen sein muss. Die Hyperbel dient somit insbesondere der pathetischen Affekterregung und erhöht die Prägnanz des geäußerten Gedankens.</LMMLtext><LMMLtext>Häufig ist die Hyperbel mit rhetorischen Figuren oder anderen Tropen – insbesondere <referencesLink target="vergleich"><referencesLink show="new" type="defines" target="vergleichdef">Vergleichen</referencesLink></referencesLink>,  <referencesLink target="metapher"><referencesLink show="new" type="defines" target="metapherdef">Metaphern</referencesLink></referencesLink>  usw. – verknüpft, die die Steigerungsabsicht der Hyperbel unterstützen.</LMMLtext><LMMLtext>Viele hyperbolische Formulierungen (etwa „todmüde“) sind Kraft ihrer Prägnanz in den allgemeinen Sprachgebrauch eingegangen, haben aber so ihre überraschende oder affektive Kraft verloren (vgl. <referencesLink show="new" type="defines" target="katachresedef"><referencesLink target="katachrese">Katachrese</referencesLink></referencesLink>).</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielhyperbelBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Hyperbel" label="beispielhyperbelBsp"><illustration><LMMLtext>Viele Hyperbeln werden erst dann besonders interessant oder als solche wahrgenommen, wenn sie in Verbindung mit anderen Tropen oder mit Vergleichen auftreten. Das gilt für Hyperbeln der Umgangssprache (etwa das metaphorisch-hyperbolische „Herz aus Stein“) ebenso wie für Hyperbeln in poetischen und literarischen Texten, etwa für die folgenden:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Die Harzreise" authorname="Heinrich" authorfamily="Heine"><LMMLtext>Der Erzähler jener Neuigkeit war ein Schneidergesell, ein niedlicher, kleiner junger Mensch, so dünn, daß die Sterne durchschimmern konnten, wie durch Ossians Nebelgeister.</LMMLtext></quotation><quotation booktitle="Thränen in schwerer Kranckheit" authorname="Andreas" authorfamily="Gryphius"><LMMLtext>Ich sitz in tausend Schmertzen;
Vnd tausend fürcht ich noch.</LMMLtext></quotation><quotation booktitle="Das Feuerzeug" authorname="Hans Christian" authorfamily="Andersen"><LMMLtext>Dort sitzt ein Hund, der hat ein Paar Augen, so groß wie Mühlräder.</LMMLtext></quotation><quotation booktitle="Matthäus 19, 24"><LMMLtext>Es ist leichter für ein Kamel, durch ein Nadelöhr zu gehen, als für einen Reichen, in das Königreich Gottes einzugehen.</LMMLtext></quotation></section></section></lmml>
