<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Klimax" author="Uwe Spörl" creationTime="08.04.2007" label="klimax" topics="Klimax"><definition title="Klimax" label="klimaxdef"><olist><item><LMMLtext>(im engeren rhetorischen Sinn): mehrfache Wiederaufnahme eines Ausdrucks am Ende eines Satzes oder Satzteiles am Anfang des folgenden mit gradueller Steigerung </LMMLtext></item><item><LMMLtext>im davon abgeleiteten weiteren allgemeinen Sinn): reihende und sich steigernde Anordnung (mindestens dreier) syntaktisch äquivalenter Satzglieder</LMMLtext></item></olist></definition><illustration><olist><item><LMMLtext>Diese Figur heißt in der Rhetorik auch <formatted style="hervorhebung">gradatio</formatted> (lat.: Steigerung) und stellt eine Wiederholung der <formatted style="hervorhebung">Anadiplose</formatted> (Wiederaufnahme eines Ausdrucks am Ende eines Satzes oder Satzteiles am Anfang des folgenden) dar, wobei die aufeinander folgenden Glieder der Kette (chronologisch, genealogisch, argumentativ, logisch, vor allem aber inhaltlich) aufeinander abfolgen und sich so steigern, ohne dass die vorderen Teilglieder an Bedeutung verlieren.</LMMLtext></item><item><LMMLtext>Die Steigerung betrifft vor allem den Inhalt oder die Aussagekraft der aufeinander gereihten Elemente. Diese selbst können (selten) Einzelwörter, Wortgruppen, Teilsätze oder ganze Sätze sein, wobei es häufig vorkommt, dass die Ausdrücke synonym sind.</LMMLtext></item></olist><LMMLtext>Fällt die (Wort-)Reihe inhaltlich erkennbar ab, so handelt es sich um eine <formatted style="hervorhebung">Antiklimax</formatted>.</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielklimaxBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Klimax" label="beispielklimaxBsp"><illustration><LMMLtext>Im Sinne einer allgemeinen Steigerung des jeweils Vorausgegangenen sind in den folgenden Beispielen die einzelnen Wörter oder Wortgruppen, die zum Teil unterschiedliche, zum Teil aber auch sehr eng verwandte Bedeutungen aufweisen, aneinander gereiht – zum Teil in Verbindung mit einem <referencesLink show="new" type="defines" target="asyndetondef">Asyndeton</referencesLink>:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Brief an Amintius, 47 v. Chr." authorname="Gaius Julius" authorfamily="Caesar"><LMMLtext>veni, vidi, vici. (Dt.: Ich kam, sah, siegte.)</LMMLtext></quotation><quotation booktitle="Philotas" authorname="Gotthold Ephraim" authorfamily="Lessing"><LMMLtext>Wie habe ich ihn nicht gebeten, gefleht, beschworen, siebenmal alle sieben Tage auf den Knieen beschworen [...]</LMMLtext></quotation><quotation booktitle="Rumpelstilzchen" authorname="Jakob Ludwig und Wilhelm Karl" authorfamily="Grimm"><LMMLtext>Heute back ich, morgen brau ich, übermorgen hol ich der Königin ihr Kind.</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielklimaxBspIllu"><LMMLtext>Eine einfache Anadiplose liegt im folgenden Text vor, der eine <referencesLink show="new" type="defines" target="antithesemitoxymoronundparadoxondef">Antithese</referencesLink>  zum Ausdruck bringt:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Kritik der Hegelschen Rechtsphilosophie " authorname="Karl" authorfamily="Marx"><LMMLtext>Der Mensch macht die Religion, die Religion macht nicht den Menschen.</LMMLtext></quotation><illustration><LMMLtext>Eine Klimax im engeren Sinne (der wiederholten <formatted style="hervorhebung">Anadiplose</formatted>) stellt hingegen der folgende Textauszug dar, in dem natürlich auch eine inhaltliche Steigerung (von der Trübsal zur Hoffnung) realisiert ist:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Brief an die Römer, 5" authorname=" " authorfamily="Paulus"><LMMLtext>Nicht allein aber das, sondern wir rühmen uns auch der Trübsale, dieweil wir wissen, daß Trübsal Geduld bringt; Geduld aber bringt Erfahrung; Erfahrung aber bringt Hoffnung; Hoffnung aber läßt nicht zu Schanden werden.</LMMLtext></quotation></section></section></lmml>
