<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Metapher" author="Uwe Spörl" creationTime="08.04.2007" label="metapher" topics="Metapher"><illustration><LMMLtext>griech.: Übertragung</LMMLtext></illustration><definition title="Metapher" label="metapherdef"><LMMLtext>Trope: Ersetzung des eigentlichen Ausdrucks durch einen anderen Ausdruck, der mit ihm in einer Ähnlichkeits- oder Analogiebeziehung steht</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Die Metapher ist sicherlich die Trope, der – innerhalb und außerhalb der Rhetorik – die weitaus größte Aufmerksamkeit zugekommen ist. Sie steht, als „sprachliches Bild“, somit systematisch im Zentrum der rhetorischen Tropen, sie ist – etwa in sprachwissenschaftlichen, semiotischen, kulturwissenschaftlichen und sprachphilosophischen Kontexten – immer wieder auch anders als in der Rhetorik aufgefasst worden, und sie ist – gerade im Hinblick auf Literatur und ihre Wissenschaft – wohl ebenfalls von zentraler Bedeutung, zumal sie in enger Beziehung steht zu poetischen Formen, Gattungen und Ausdrucksweisen, von denen einige hier unter der Rubrik  <referencesLink target="bildlicheredeweisen">bildliche Redeweisen</referencesLink>  erläutert werden.</LMMLtext><LMMLtext>Der rhetorischen Auffassung nach, die sich – wie gesagt – nicht unbedingt mit den Metaphernkonzepten anderer Disziplinen deckt, wird in der Metapher das eigentlich Gemeinte durch einen Ausdruck bezeichnet, der mit dem Gemeinten in einer Ähnlichkeits- oder Analogiebeziehung steht. Der (mitunter nicht verfügbare) eigentliche Ausdruck (A) wird also ersetzt durch einen anderen, der eine sachliche oder gedankliche Ähnlichkeit aufweist oder über eine Analogie mit diesem verbunden ist (B). A und B weisen also gemeinsame semantische Merkmale auf (Ähnlichkeit) oder stehen zu Ausdrücken A’ und B’ in einer vergleichbaren, also analogen Relation. Deshalb wurde die Metapher von dem römischen Rhetoriklehrer Quintilian als verkürzter <referencesLink show="new" type="defines" target="vergleichdef"><referencesLink target="vergleich">Vergleich</referencesLink></referencesLink> aufgefasst, d. h. als ein Vergleich ohne Vergleichspartikel (z. B. „wie“), also als Trope.</LMMLtext><LMMLtext>Im Einzelfall sind – gerade bei für Poesie und Literatur so bedeutsamen interessanten, neuartigen und überraschenden Metaphern – eigentliche Ausdrücke (die also durch die Metaphern ersetzt werden) und die den Metaphern zugrunde liegenden Ähnlichkeitsbeziehungen oft nicht (genau) auszumachen (besonders wenn sie neuartig sind), so dass sich Unsicherheiten bezüglich des Gemeinten ergeben können, die dann einer entsprechenden Interpretation überlassen werden. Andere, beinahe eindeutige Metaphern und bereits in den allgemeinen Sprachgebrauch eingegangene, lexikalisierte Metaphern (vgl. <referencesLink show="new" type="defines" target="katachresedef"><referencesLink target="katachrese">Katachrese</referencesLink></referencesLink>) sind aber auch recht eindeutig ‚aufzulösen’.</LMMLtext><LMMLtext>Metaphern sind nach verschiedenen Kriterien unterscheidbar. Einige davon sind:</LMMLtext><ulist><item><LMMLtext>der Typ der Ähnlichkeitsbeziehung: Unterscheidbar sind Metaphern auf Basis einer echten Ähnlichkeitsbeziehung (gemeinsames Merkmal) und solche auf Grundlage einer [Link] Analogie [/Link] (gemeinsame Relation).</LMMLtext></item><item><LMMLtext>die Art der Ähnlichkeitsbeziehung: Typische Übertragungsverhältnisse sind insbesondere Lebloses-Belebtes, Abstraktes-Konkretes, Allgemeines-Besonderes, Geistiges-Sinnliches, Unanschauliches-Anschauliches sowie Anthropomorphismus (etwas menschengestaltig darstellen, vgl. <referencesLink show="new" type="defines" target="personifikationdef"><referencesLink target="personifikation">Personifikation</referencesLink></referencesLink>) und Synästhesie (Übertragung vom einen zum anderen Wahrnehmungsbereich), wobei der metaphorische Ausdruck in der Regel sinnlicher, konkreter und vertrauter ist als das Gemeinte, das somit in der Metapher ‚veranschaulicht’ wird.</LMMLtext></item><item><LMMLtext>die syntaktische Realisierung: Metaphern können insbesondere als Attribute, Prädikate oder Subjekte realisiert sein. Dementsprechend ergeben sich bestimmte typische syntaktische Muster der Metapher, etwa die Genitivmetapher, wo eigentlicher und uneigentlicher Ausdruck in einer Genitivkonstruktion zusammenkommen.</LMMLtext></item><item><LMMLtext>die Fixiertheit der Ähnlichkeitsbeziehung: Selbst wenn der Vergleichsaspekt, der die Ähnlichkeitsbeziehung hervorruft, nicht ganz klar zu fassen ist, ist er doch zumeist in etwa umrissen. Dies gilt aber gerade nicht für bewusst innovative Metaphern, die überraschende Ähnlichkeiten eher nahe legen als voraussetzen (‚kühne Metapher’), oder für solche Metaphern, die gar kein Indiz mehr liefern für das eigentlich Gemeinte (‚absolute Metapher’).</LMMLtext></item></ulist><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielmetapherBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Metapher" label="beispielmetapherBsp"><illustration><LMMLtext>Metaphern sind weiter verbreitet im Alltagsgebrauch, als man denkt: Man beschimpft „Rabeneltern“, „drischt leeres Stroh“, stößt auf eine „Mauer des Schweigens“ oder „reitet auf einer Welle des Erfolgs“, weil man eine „Kaderschmiede“ besucht hat oder „das Recht mit Füßen tritt“ – vielleicht ist es aber auch nur eine „Eintagsfliege“.</LMMLtext><LMMLtext>Poetische Metaphern zeichnen sich nun für gewöhnlich dadurch aus, dass sie nicht auf eine bekannte, etablierte und allgemein anerkannte Ähnlichkeitsbeziehung zurückgreifen, sondern eine neuartige, noch nicht bekannte und wohl auch kaum voll erfassbare Ähnlichkeitsbeziehung oder Analogie herstellen. Darin besteht wohl der ‚Witz’ von Metaphern.</LMMLtext><LMMLtext>Poetisch in diesem Sinne ist sicherlich die folgende Kork-Metapher:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Also sprach Zarathustra" authorname="Friedrich" authorfamily="Nietzsche"><LMMLtext>Ich und Mich sind immer zu eifrig im Gespräche: wie wäre es auszuhalten, wenn es nicht einen Freund gäbe? Immer ist für den Einsiedler der Freund der Dritte: der Dritte ist der Kork, der verhindert, dass das Gespräch der Zweie in die Tiefe sinkt.</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielmetapherBspIllu"><LMMLtext>An der Grenze zur Allegorie ist die folgende Metapher, weil sie mindestens zwei Komponenten korreliert. Ob sie darüber hinaus als <referencesLink show="new" type="defines" target="ironiedef">Ironie</referencesLink>  anzusehen ist, wäre außerdem zu fragen:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Nachlass" authorname="Jean" authorfamily="Paul"><LMMLtext>Ich habe mir das Salzbergwerk des Wissens durch Lesen so ausgehölt, daß nur noch einige Säulen stehen.</LMMLtext></quotation><illustration><LMMLtext>Diese beiden Metaphern sind aber wohl noch ‚auflösbar’, d. h. einer relativ eindeutigen Deutung zuzuführen. Das ist nicht mehr (uneingeschränkt) möglich bei ‚kühnen’ und ‚absoluten’ Metaphern wie diesen:</LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext><poem authorname="Georg" authorfamily="Trakl" booktitle="De profundis">
							<poemlinegroup>
								<poemline>Gottes Schweigen</poemline>
								<poemline>Trank ich aus dem Brunnen des Hains.</poemline>
							</poemlinegroup>
						</poem></LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Krieg I" authorname="Georg" authorfamily="Heym"><LMMLtext>Und der Märkte runder Wirbel stockt zu Eis.</LMMLtext></quotation><quotation booktitle="Todesfuge" authorname="Paul" authorfamily="Celan"><LMMLtext>Schwarze Milche der Frühe</LMMLtext></quotation></section></section></lmml>
