<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="prodesse – delectare" author="Uwe Spörl" creationTime="09.04.2007" label="prodessedelectare" topics="prodesse – delectare"><illustration><LMMLtext>lat. prodesse: nützen – lat. delectare: erfreuen</LMMLtext><LMMLtext>Eng mit der rhetorischen Wirkungskonzeption der <referencesLink show="new" type="defines" target="persuasiodef"><referencesLink target="persuasio">persuasio</referencesLink></referencesLink>  und ihrer Wirkungstrias von <referencesLink show="new" type="defines" target="moveredef"><referencesLink target="movere">movere</referencesLink></referencesLink>, <referencesLink show="new" type="defines" target="doceredef"><referencesLink target="docere">docere</referencesLink></referencesLink>  und  <referencesLink show="new" type="defines" target="delectaredef"><referencesLink target="delectare">delectare</referencesLink></referencesLink> verknüpft ist die Annahme einer doppelten Wirkungspotenz der Dichtung als <formatted style="hervorhebung">prodesse</formatted> und <formatted style="hervorhebung">delectare</formatted>, die spätestens seit Horaz’ <formatted style="buchtitel">Poetik</formatted> der abendländischen Poetologie und Literatur fest eingeschrieben ist.</LMMLtext><LMMLtext>Die beiden Funktionen stehen sich dabei sowohl ergänzend (vor allem in Bezug auf das gesamte Feld der Poesie und Literatur) als auch gegenseitig ausschließend (in Bezug auf einige spezielle Gattungen) gegenüber.</LMMLtext><LMMLtext>Mit dem Nutzpotential (prodesse) der Dichtung sind dabei vor allem zwei Momente verbunden:</LMMLtext><ulist><item><LMMLtext>zum einen ein Zuwachs an Wissen und Erkenntnis (durch Informationsvermittlung – <referencesLink show="new" type="defines" target="doceredef"><referencesLink target="docere">docere</referencesLink></referencesLink>!), der insbesondere in der so genannten Lehrdichtung angestrebt und erreicht wird,</LMMLtext></item><item><LMMLtext>zum anderen eine moralische Wirkung, die den Leser, Hörer oder Zuschauer ‚besser machen’ will, realisiert zum Beispiel in Fabeln oder bestimmten Dramentypen.</LMMLtext><LMMLtext>Beide Funktionsaspekte treten spätestens gegen Mitte des 18. Jahrhunderts deutlich zurück: Poesie und Literatur wollen nun nicht mehr als <formatted style="hervorhebung">ancilla</formatted> (lat.: Magd, Dienerin) anderer Instanzen (etwa Wissenschaft, Religion, Moral) dienen und beanspruchen zunehmend Autonomie.</LMMLtext><LMMLtext>Der andere Funktionsaspekt der Unterhaltung oder Ergötzung (<referencesLink show="new" type="defines" target="delectaredef"><referencesLink target="delectare">delectare</referencesLink></referencesLink>), der auch schon in der aristotelischen <formatted style="buchtitel">Poetik</formatted> anklingt, ist hingegen eher noch mit dem modernen Literaturverständnis zu vermitteln. Demnach dient Literatur, neben anderen möglichen Wirkungsabsichten, immer auch der Unterhaltung des Publikums, das über Komödien und Satiren lachen will, von Krimis angeregt unterhalten oder von lyrischen Gedichten ergriffen werden möchte.</LMMLtext></item></ulist></illustration></section></lmml>
