<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
    <section type="course" title="Symbol" author="Uwe Spörl" creationTime="08.04.2007"
        label="symbol" topics="Symbol">
        <illustration>
            <LMMLtext>griech.: Erkennungszeichen</LMMLtext>
        </illustration>
        <definition title="Symbol" label="symboldef">
            <LMMLtext>nicht konventionelles Zeichen – also ein Gegenstand, der auf Grundlage einer
                nicht konventionellen Bedeutungszuweisung etwas repräsentiert und somit als Zeichen
                anzusehen ist</LMMLtext>
        </definition>
        <illustration>
            <LMMLtext>Innerhalb der Geistes- und Kulturwissenschaften gibt es keine einheitliche
                Definition des Symbolbegriffs. Sicher ist allerdings, dass sich der
                literaturwissenschaftliche Symbolbegriff von anderen, insbes.
                sprachwissenschaftlichen durch seinen gerade <formatted style="hervorhebung">nicht
                </formatted>vom konventionellen Bedeutungsgehalt ausgehenden Standpunkt
                unterscheidet.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Das Symbol im literaturwissenschaftlichen Verständnis bedarf also noch der
                Deutung, da seine Bedeutung im Sprachgebrauch (noch) nicht fixiert ist. Da jedoch
                auch außerhalb der Literatur, ja außerhalb von Texten überhaupt ebenfalls
                nicht-konventionelle Zeichen vorkommen, bietet es sich an, den Symbolbegriff nicht
                textwissenschaftlich zu fassen bzw. auf der Ebene des Textes zu verorten.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Der Grund, einen solchen allgemeinen Symbolbegriff an dieser Stelle zu
                erläutern, liegt demnach in der engen Verwandtschaft zu <referencesLink show="new"
                    type="defines" target="metapherdef"><referencesLink target="metapher"
                        >Metapher</referencesLink></referencesLink> und anderen <referencesLink
                    show="new" type="defines" target="rhetorischetropedef"><referencesLink
                        target="uneigentlichessprechentropen"
                    >Tropen</referencesLink></referencesLink> bzw. zur <referencesLink show="new"
                    type="defines" target="allegoriedef"><referencesLink target="allegorie"
                        >Allegorie</referencesLink></referencesLink> und anderen bildlichen
                Redeweisen. Denn die nicht konventionelle Relation zwischen dem bezeichenden
                Gegenstand (dem Symbol) und dem bezeichneten Gegenstand ist in aller Regel eine, die
                als Trope oder bildliche Redeweise zum Ausdruck gebracht werden kann oder in einer
                entsprechenden Formulierung ihren Ausgang genommen hat.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Das Symbol ist – im theoretischen Rahmen der rhetorischen Tropenlehre – also
                der tropisch ersetzende Ausdruck, die pictura des <referencesLink show="new"
                    type="defines" target="emblemdef"><referencesLink target="emblem"
                        >Emblems</referencesLink></referencesLink>, aber nicht als Ausdruck, sondern
                als Gegenstand. Dazu bedarf es freilich eines Kontextes bzw. eines Rahmens, in dem
                bestimmte Gegenstände als symbolische Zeichen, die etwas anderes repräsentieren,
                angesehen werden.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Wenn also in einer entsprechenden Metapher Caesar als „Löwe“ bezeichnet wird,
                kann jeder Löwe, insbesondere jeder bewusst abgebildete Löwe (etwa in einer Statue)
                Caesar symbolisieren. Wenn in einem allegorischen Text die Göttin der Gerechtigkeit,
                Iustitia, als „blind“, nämlich vorurteilslos, bezeichnet wird, können Blindheit oder
                eine Augenbinde (diesen Aspekt der) Gerechtigkeit symbolisieren. Aber natürlich kann
                der Löwe auch einfach nur ein Löwe, und die Augenbinde eine Augenbinde sein, die gar
                nichts bedeuten.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Andere Symbole sind auf ähnliche, aber nicht im engeren Sinne tropische Weise
                zustande gekommen: etwa Symbole aus Anagrammen, wie das berühmte Erkennungszeichen
                der Christen, der Fisch, das auf das griechische Wort für Fisch „ichthys“
                zurückgeht, das annagrammatisch steht für „<formatted style="hervorhebung"
                    >I</formatted>esous <formatted style="hervorhebung">Ch</formatted>ristos
                    <formatted style="hervorhebung">th</formatted>eou (h)<formatted
                    style="hervorhebung">y</formatted>ios <formatted style="hervorhebung"
                    >s</formatted>oter“ (Jesus Christus, Gottes Sohn, Heiland).</LMMLtext>
            <LMMLtext>Einmal – z. B. durch Verwendung in einem bestimmten Text oder anderen
                Äußerungszusammenhängen – etablierte Symbole können dann aber natürlich (fast) wie
                konventionelle Zeichen verwendet werden.</LMMLtext>
            <LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielsymbolBsp"/></LMMLtext>
        </illustration>
        <section type="example" title="Beispiel Symbol" label="beispielsymbolBsp">
            <illustration>
                <LMMLtext>Der Löwe kann Caesar symbolisieren – oder überhaupt jeden Herrscher. Der
                    Löwe aus dem <referencesLink target="emblem">Beispiel
                        Emblem</referencesLink> kann als Symbol für den guten, weil wachsamen
                    Herrscher angesehen oder verwendet werden, denn der Löwe und diese Tugend sind
                    (in diesem Fall) allegorisch aufeinander bezogen. Und so symbolisieren viele
                    Tiere bestimmte Eigenschaften oder Charakterzüge, die wir ihnen (tropisch oder
                    schon konventionell oder wie auch immer) zuordnen: der Adler den Mut, die Taube
                    die Friedfertigkeit, der Fuchs die Listigkeit, die Schlange die Verführung, der
                    Fisch den christlichen Glauben usw.</LMMLtext>
                <LMMLtext>Man kann sicherlich soweit gehen, zu behaupten, dass im Grunde alles
                    symbolisieren kann – wenn nur die Umstände und/oder Kontexte entsprechend sind.
                    Schauen Sie sich einfach mal um, zum Beispiel in Ihrem Bad: Die Form des
                    Parfum-Flacons symbolisiert (wohl metaphorisch) möglicherweise Eleganz, die
                    Fliesen in Ihrem Bad symbolisieren (wohl metonymisch) den schlechten Geschmack
                    Ihres Vermieters, die Farben auf der Waschmittelpackung symbolisieren
                    (metaphorisch-konventionell) Frische und Sauberkeit, und das Poster an der Tür
                    symbolisiert das, was es zeigt (und wohl noch mehr).</LMMLtext>
            </illustration>
        </section>
    </section>
</lmml>
