<div class="definitions">
   <div class="definition"
        id="Akt"
        label="aktdef"
        uri="drama"
        file="akt.html">Dominierende Gliederungseinheit im Drama, welche räumliche und inhaltliche Strukturierung gewährleistet. Der Akt lässt sich weiter untergliedern in Szenen oder Auftritte.</div>
   <div class="definition"
        id="Antagonist"
        label="antagonistdef"
        uri="drama"
        file="antagonist.html">Gegenspieler des Protagonisten, als Kontrast gegen diesen konzipiert und ihm in der Figurenkonstellation gegenübergestellt.</div>
   <div class="definition"
        id="Auftritt"
        label="auftrittdef"
        uri="drama"
        file="auftritt.html">Den Akt unterteilende Gliederungseinheit des Dramas, die das Geschehen zwischen zwei Personenwechseln bezeichnet.</div>
   <div class="definition"
        id="Authentizitätspostulat"
        label="authentizitaetspostulatdef"
        uri="drama"
        file="authentizitaetspostulat.html">Forderung nach möglichst realer Gestaltung und Präsentation der Handlung, um die größtmögliche Realitätsillusion zu erzeugen.</div>
   <div class="definition"
        id="Boten"
        label="botendef"
        uri="drama"
        file="boten.html">Funktionsfiguren, die Nachrichten von weiter entfernt gedachten Orten zum Bühnengeschehen bringen.</div>
   <div class="definition"
        id="Botenbericht"
        label="botenberichtdef"
        uri="drama"
        file="botenbericht.html">Fiktionsinterne sprachliche Darstellung eines zum Zeitpunkt der Präsentation vergangenen, für die Haupthandlung bedeutenden Ereignisses.</div>
   <div class="definition"
        id="Chor"
        label="chordef"
        uri="drama"
        file="chor.html">Eine Gruppe von Sprechern im Drama, die nur als Kollektiv spricht</div>
   <div class="definition"
        id="Couplet"
        label="coupletdef"
        uri="drama"
        file="couplet.html">Pointiert-witziges Lied mit stets identisch wiederholtem Kehrreim.</div>
   <div class="definition"
        id="Deus ex machina"
        label="deusexmachinadef"
        uri="drama"
        file="deusexmachina.html">Unvorbereiteter Auftritt eines Gottes im griechischen Drama, der oft mit Hilfe von speziellen Maschinen der Bühnentechnik inszeniert wurde und der eine Aporie der dramatischen Handlung lösen kann.</div>
   <div class="definition"
        id="Dialog"
        label="dialogdef"
        uri="drama"
        file="dialog.html">Wechselrede der Figuren, das Gespräch im Drama.</div>
   <div class="definition"
        id="Diener/Vertraute"
        label="dienervertrautedef"
        uri="drama"
        file="dienervertraute.html">Eine der Hauptfigur ständisch und dramaturgisch untergeordnete Figur, die für
                jene nicht nur Aufgaben erfüllt, sondern auch als Gesprächspartner fungiert, dem
                Gedanken, Gefühle und Motivationen anvertraut werden können.</div>
   <div class="definition"
        id="Dramatische/tragische Ironie"
        label="dramatischetragischeironiedef"
        uri="drama"
        file="dramatischetragischeironie.html">Wissensvorsprung des Zuschauers vor der Dramenfigur.</div>
   <div class="definition"
        id="Drei Einheiten"
        label="dreieinheitendef"
        uri="drama"
        file="dreieinheiten.html">Unter den drei Einheiten versteht man die Einheit des Ortes, der Zeit und der Handlung, die von klassizistischen Theoretikern in Berufung auf die aristotelische Poetik als Norm etabliert wurden.</div>
   <div class="definition"
        id="Epilog"
        label="epilogdef"
        uri="drama"
        file="epilog.html">Der eigentlichen Dramenhandlung folgendes, deutlich abgegrenztes Nachwort, das eine zwischen Dramentext, Autor und Publikum vermittelnde Position einnehmen kann.</div>
   <div class="definition"
        id="Exposition"
        label="expositiondef"
        uri="drama"
        file="exposition.html">Die Exposition vermittelt, idealtypisch am Anfang des Dramas, vor dem ersten situationsverändernden Handlungsmoment, das Wissen um die in der Vergangenheit liegenden und die Gegenwart bestimmenden Voraussetzungen und Gegebenheiten, auf denen die folgende konflikthafte Handlung beruht.</div>
   <div class="definition"
        id="Fallhöhe"
        label="fallhoehedef"
        uri="drama"
        file="fallhoehe.html">Kategorie der Dramentheorie, die besagt, dass der Fall eines Helden umso eindringlicher empfunden wird, je höher sein sozialer und moralischer Rang vorher war.</div>
   <div class="definition"
        id="Figurenkonstellation"
        label="figurenkonstellationdef"
        uri="drama"
        file="figurenkonstellation.html">Verhältnis und Stellung aller Figuren eines Dramas zueinander wird als Figurenkonstellation beschrieben.</div>
   <div class="definition"
        id="Figurenrede"
        label="figurenrededef"
        uri="drama"
        file="figurenrede.html">Die von einer bestimmten Bühnenfigur gesprochenen Worte.</div>
   <div class="definition"
        id="Fiktionsbrechung"
        label="fiktionsbrechung1def"
        uri="drama"
        file="fiktionsbrechung1.html">Jegliche Aktion der Schauspieler und des Chores, die gegen die Ordnung der eingeführten Illusion gerichtet ist und so diese als solche entlarvt.</div>
   <div class="definition"
        id="Fiktionsbrechung"
        label="fiktionsbrechung2def"
        uri="drama"
        file="fiktionsbrechung2.html">Verlassen der eigentlichen Fiktionsebene, um die theatrale Kommunikationssituation und ihre konstituierenden Merkmale zu thematisieren.</div>
   <div class="definition"
        id="Geschlossene Form"
        label="geschlosseneformdef"
        uri="drama"
        file="geschlosseneform.html">Im idealtypischen Drama der geschlossenen Form sollten die Einheit des Ortes,
                der Zeit und der Handlung eingehalten werden, der Aufbau nach dem symmetrischen
                Schema Exposition, Steigerung, Höhe-/Wendepunkt, Verzögerung, Katastrophe gestaltet
                sein und den strengen Regeln der Personenverteilung gehorchen sowie die
                    Ständeklausel eingehalten werden und damit
                der hohe Redestil etabliert sein. Außerdem sollte die Fabel auf transparente Weise
                ein ideelles Problem darstellen.</div>
   <div class="definition"
        id="Hamartia"
        label="hamartiadef"
        uri="drama"
        file="hamartia.html">aristotelischer Begriff, Fehler des Helden, der zur dramatischen Verwicklung führt.</div>
   <div class="definition"
        id="Hanswurst"
        label="hanswurstdef"
        uri="drama"
        file="hanswurst.html">Figur des Barocktheaters, vor allem bei Wanderbühnen beliebt. Der Hanswurst (oder Pickelhering) bringt ein komisches Element in die sonst tragische Handlung.</div>
   <div class="definition"
        id="Hauptfiguren"
        label="hauptfigurendef"
        uri="drama"
        file="hauptfiguren.html">Die zentralen Figuren des Dramas, um die sich die Haupthandlung dreht, bzw. die aktiv und selbständig agieren und die entsprechend die größten Textanteile haben.</div>
   <div class="definition"
        id="Haupttext"
        label="haupttextdef"
        uri="drama"
        file="haupttext.html">Der von den Schauspielern als Figuren auf der Bühne gesprochene Text des Dramas.</div>
   <div class="definition"
        id="Höhe-/Wendepunkt, Peripetie"
        label="hoehewendepunktperipetiedef"
        uri="drama"
        file="hoehewendepunktperipetie.html">Dramatisches Handlungselement, das den Höhepunkt der Spannungskurve markiert. Der dramatische Konflikt wird im Prinzip schon hier entschieden, da die Handlung ihre entscheidende Wendung erfährt.</div>
   <div class="definition"
        id="Informationsvergabe"
        label="informationsvergabedef"
        uri="drama"
        file="informationsvergabe.html">Terminus der Dramenanalyse zur Beschreibung der Möglichkeit, dem Zuschauer über Haupt- und Nebentext Wissen über den Fort- und Ausgang der Handlung zukommen zu lassen.</div>
   <div class="definition"
        id="Intrige"
        label="intrigedef"
        uri="drama"
        file="intrige.html">Das eine Handlung konstituierende Komplott.</div>
   <div class="definition"
        id="Katastrophe"
        label="katastrophedef"
        uri="drama"
        file="katastrophe.html">Tragisches Ende des Dramas mit dem Tod mindestens eines Protagonisten.</div>
   <div class="definition"
        id="Kausalität"
        label="kausalitaetdef"
        uri="drama"
        file="kausalitaet.html">Eine Bühnenhandlung verfügt dann über Kausalität, wenn sich nach rationalen Überlegungen die Konsequenzen logisch aus den Taten ergeben.</div>
   <div class="definition"
        id="Lyrische Einlage"
        label="lyrischeeinlagedef"
        uri="drama"
        file="lyrischeeinlage.html">In lyrischen Versmaßen gestalteter, meist monologischer Abschnitt im Drama, der als zitierte Kunst eine reflexive Funktion einnimmt.</div>
   <div class="definition"
        id="Monolog"
        label="monologdef"
        uri="drama"
        file="monolog.html">Selbstgespräch einer Bühnenfigur, hauptsächlich auf die sprechende Person, ihre Situation und ihren Konflikt abzielend, dabei nicht an andere Bühnenfiguren adressiert.</div>
   <div class="definition"
        id="Motivierung"
        label="motivierungddef"
        uri="drama"
        file="motivierungd.html">Die sichtbaren und unsichtbaren, psychologischen oder gesellschaftlichen, formalen und strukturalen Gründe für das Handeln einer Figur und die Entwicklung der Dramenhandlung.</div>
   <div class="definition"
        id="Nebenfiguren"
        label="nebenfigurendef"
        uri="drama"
        file="nebenfiguren.html">Den Hauptfiguren zur Seite gestellte Figuren, die oft eher einen
                dramaturgischen Zweck erfüllen als persönlich plastisch zu werden.</div>
   <div class="definition"
        id="Nebentext"
        label="nebentextdef"
        uri="drama"
        file="nebentext.html">Der Textteil des Dramas, der von den Figuren nicht gesprochen wird und der vor allem der Steuerung der Aufführung dient.</div>
   <div class="definition"
        id="Offene Form"
        label="offeneformdef"
        uri="drama"
        file="offeneform.html">Gegenmodell zur geschlossenen
						Form und daher „ex negativo“ bestimmt bzw.
				in bewusster Differenz zu dieser gestaltet. Die Forderung nach einem
				voraussetzungslosen Anfang und einem endgültigen Ende wird somit negiert. Das Drama
				bildet nicht mehr ein geschlossenes, hierarchisch organisiertes Ganzes, sondern
				stellt ein Ensemble von Einzelsequenzen dar.</div>
   <div class="definition"
        id="Parabase"
        label="parabasedef"
        uri="drama"
        file="parabase.html">Direkte Wende einer Bühnenfigur an das Publikum.</div>
   <div class="definition"
        id="Pathos"
        label="pathosdef"
        uri="drama"
        file="pathos.html">In der Tragödientheorie die Abschnitte des Dramas, die durch die Darstellung von Tod und schwerem Leid im Zuschauer die Affekte von Jammer, Schauder, Furcht und Mitleid auslösen.</div>
   <div class="definition"
        id="Prolog"
        label="prologdef"
        uri="drama"
        file="prolog.html">Der eigentlichen Dramenhandlung vorgelagerte, deutlich markierte Vorrede, die
                der Ankündigung, Erläuterung und Ausdeutung dienen kann.</div>
   <div class="definition"
        id="Protagonist"
        label="protagonistdef"
        uri="drama"
        file="protagonist.html">Zentrale Figur des Dramas.</div>
   <div class="definition"
        id="Retardierendes Moment"
        label="retardierendesmomentdef"
        uri="drama"
        file="retardierendesmoment.html">Verzögerung der Katastrophe, da kurzzeitig ein untragischer Lösungsansatz aufscheint, der sich jedoch als nur scheinbar entpuppt.</div>
   <div class="definition"
        id="Song"
        label="songdef"
        uri="drama"
        file="song.html">besondere Form des Liedes, im dramatischen Kontext von Brecht für das epische Theater funktionalisiert.</div>
   <div class="definition"
        id="Ständeklausel"
        label="staendeklauseldef"
        uri="drama"
        file="staendeklausel.html">Zuordnung von Figuren bestimmter Stände auf Dramentypen, legitimiert durch die Verknüpfung von dargestellter Thematik und entsprechendem Sprachniveau.</div>
   <div class="definition"
        id="Steigerung"
        label="steigerungdef"
        uri="drama"
        file="steigerung.html">Nach der Darlegung der Ausgangssituation wird die dramatische Handlung in Gang gesetzt durch die entscheidenden Handlungen von Protagonist und/oder Antagonist.</div>
   <div class="definition"
        id="Stichomythie"
        label="stichomythiedef"
        uri="drama"
        file="stichomythie.html">Zeilenrede, Dialog, dessen Repliken sich jeweils genau über eine Zeile erstrecken und die inhaltlich dem vorherigen diametral widersprechen.</div>
   <div class="definition"
        id="Szene"
        label="szeneddef"
        uri="drama"
        file="szened.html">Den Akt unterteilende Gliederungseinheit des Dramas, die das Geschehen zwischen zwei Schauplatzwechseln bezeichnet.</div>
   <div class="definition"
        id="Teichoskopie"
        label="teichoskopiedef"
        uri="drama"
        file="teichoskopie.html">Mauerschau. Mündlicher Bericht einer Bühnenfigur von einem räumlich nahen, zeitgleichen, jedoch für Publikum und weiteres Bühnenpersonal nicht offen sichtbaren, handlungstragendem Ereignis.</div>
   <div class="definition"
        id="Theater auf dem Theater"
        label="theateraufdemtheater1def"
        uri="drama"
        file="theateraufdemtheater1.html">In der Dramenhandlung verankertes Schauspiel auf der Bühne, das für diese deutende, kommentierende oder selbstreferentielle Funktion übernehmen kann.</div>
   <div class="definition"
        id="Theater auf dem Theater"
        label="theateraufdemtheater2def"
        uri="drama"
        file="theateraufdemtheater2.html">In die umfassende Bühnenhandlung eingebettete theatrale Einlage, die als Theaterspiel nicht nur dem Publikum, sondern auch einigen Bühnenfiguren präsentiert wird, wobei andere Bühnenfiguren als Schauspieler agieren.</div>
   <div class="definition"
        id="V-Effekt"
        label="veffektdef"
        uri="drama"
        file="veffekt.html">Der Verfremdungs-Effekt ist ein spezifisches Mittel des epischen Theaters, das gezielt gegen eine identifikatorische Rezeption einer in sich geschlossenen Illusion antritt.</div>
   <div class="definition"
        id="Vertrautenrede"
        label="vertrautenrededef"
        uri="drama"
        file="vertrautenrede.html">Gespräch zwischen Protagonist und einer ihm fest zugeordneten, sein volles
                Vertrauen genießenden Bühnenperson. Sie dient besonders der Informationsvergabe über
                Gedanken, Gefühle und Absichten des Protagonisten.</div>
   <div class="definition"
        id="Emendatio"
        label="emendatiodef"
        uri="edition"
        file="emendatio.html">Übersetzung: lat.:Verbesserung („Heilung“) eines offenbar verderbten Textes
                (sog. Korruptele).</div>
   <div class="definition"
        id="Korruptele"
        label="korrupteledef"
        uri="edition"
        file="emendatio.html">Korruptele: meist durch offenbar
                fehlerhafte Überlieferung verderbte Textstelle, die der Editor zumindest zu
                benennen, vielleicht zu emendieren hat.</div>
   <div class="definition"
        id="Fassungen"
        label="fassungendef"
        uri="edition"
        file="entstehungsapparatentstehungskritik.html">Ausführungen eines Werkes, die voneinander abweichen (vollendet oder unvollendet). Sie sind durch Textidentität aufeinander beziehbar, durch  Textvarianz  voneinander unterscheidbar.</div>
   <div class="definition"
        id="Konjektur"
        label="konjekturdef"
        uri="edition"
        file="konjektur.html">lat.: Vermutung </div>
   <div class="definition"
        id="Textphasen"
        label="textphasendef"
        uri="edition"
        file="textphasen.html">Zeitlich aufeinanderfolgende Phasen der Textentstehung. Man unterscheidet
                Konzept, Entwurf, Reinschrift und Überarbeitung.</div>
   <div class="definition"
        id="Interpretation"
        label="interpretationdef"
        uri="lyrik"
        file="interpretation.html">Werden unterschiedliche Lesarten zu einem Text in eine besondere Verständigungssituation über Literatur eingebracht (etwa für den Schulunterricht, für literaturwissenschaftlichen Veranstaltungen), so können (oder sollen) sie ‚intersubjektiv‘ begründet und miteinander vermittelt werden – mit dem Ziel, eine besonders bedachte und gegebenenfalls expertenhaft organisierte Lesart zu entwickeln: eine Interpretation.</div>
   <div class="definition"
        id="Lektüre"
        label="lektueredef"
        uri="lyrik"
        file="lektuere.html">Das Ergebnis eines ‚spontanen‘, freilich nicht voraussetzungslosen Lesevorgangs (bezogen auf einen literarischen Text) wird oft auch als eine Lektüre bezeichnet: In der Lektüre wird dem gelesenen Text [s.o.] ‚Bedeutung‘ zugewiesen.</div>
   <div class="definition"
        id="Lesart"
        label="lesartdef"
        uri="lyrik"
        file="lesart.html">Eine schriftlich festgehaltene Lektüre eines literarischen Textes könnte als Lesart dieses Textes benannt werden - als eine reflektierte Lektüre, die sich zumeist auf einen mehrfachen Lesevorgang stützt. Einer solchen Lesart können andere (durch individuelle Lesevorgänge bestimmte) Lesarten gegenübergestellt werden.</div>
   <div class="definition"
        id="Lyrik als Gattung"
        label="lyrikalsgattungdef"
        uri="lyrik"
        file="lyrikalsgattung.html">Diejenige literarische Gattung, die alle Gedichte umfasst. Jedes Gedicht hat per definitionem die folgenden beiden Eigenschaften:Es ist eine mündliche oder schriftliche Rede in Versen, ist also durch zusätzliche Pausen bzw. Zeilenbrüche von der normalen rhythmischen oder graphischen Erscheinungsform der Alltagssprache abgehoben.Es ist kein Rollenspiel, also nicht auf szenische Aufführung hin angelegt.</div>
   <div class="definition"
        id="Textanalyse, Deskription"
        label="textanalysedeskriptiondef"
        uri="lyrik"
        file="textanalysedeskription.html">Um die Beliebigkeit von Interpretationen zu begrenzen und ihren Anspruch auf Wissenschaftlichkeit zu begründen, werden ihnen Textanalysen vorgeschaltet. Textanalysen stützen sich auf Lesarten; sie reflektierten und ergänzen diese Lesevorgänge durch die intersubjektiv vermittelbaren Schritte der Deskription (des gelesenen Textes) und der Strukturierung des Beschriebenen, des Anlegens von ordnenden Mustern.</div>
   <div class="definition"
        id="Akatalektisch"
        label="akatalektischdef"
        uri="metrik"
        file="akatalektisch.html">(Gr. ›nicht [vorher] aufhörend‹) Bezeichnung für Verse mit ungekürztem  letztem Versfuß.</div>
   <div class="definition"
        id="akcentnyj stich"
        label="akcentnyjstichdef"
        uri="metrik"
        file="akcentnyjstich.html">(Russ. ›Akzentvers‹.) Untergruppe der Verse mit Füllungsfreiheit. Die Anzahl der nicht-prominenten zwischen den prominenten Silben variiert zwischen 0 und mehr als 3.</div>
   <div class="definition"
        id="Alliteration"
        label="alliterationdef"
        uri="metrik"
        file="alliterationstabreim.html">Lautliche Übereinstimmung der Anfänge von zwei oder mehr akzentuierten Silben.</div>
   <div class="definition"
        id="Amphibrachys"
        label="amphibrachysdef"
        uri="metrik"
        file="amphibrachys.html">(Griech. ›auf beiden Seiten kurz‹.) Dreisilbiger Versfuß der Form v – v.</div>
   <div class="definition"
        id="Anapäst"
        label="anapaestdef"
        uri="metrik"
        file="anapaest.html">(Griech. ›Zurückprallender‹.) Dreisilbiger Versfuß der Form v v –.</div>
   <div class="definition"
        id="Assonanz (auch: Halbreim)"
        label="assonanzauchhalbreimdef"
        uri="metrik"
        file="assonanz.html">Lautliche Übereinstimmung zweier oder mehrerer Wörter im Text, die nur die Vokale betrifft (üblicherweise ab der letzten betonten Silbe).</div>
   <div class="definition"
        id="Auftakt/Anakrusis"
        label="auftaktanakrusisdef"
        uri="metrik"
        file="auftaktanakrusis.html">Metrisch-rhythmische Gestaltung des Versanfangs (Versgrenzen).</div>
   <div class="definition"
        id="Choriambus"
        label="choriambusdef"
        uri="metrik"
        file="choriambus.html">Viersilbiger Versfuß der Form - v v -.</div>
   <div class="definition"
        id="Daktylus"
        label="daktylusdef"
        uri="metrik"
        file="daktylus.html">(Griech. ›Finger‹, wohl mit Bezug auf die Dreigliedrigkeit.) Dreisilbiger Versfuß der Form – v v.</div>
   <div class="definition"
        id="Diärese"
        label="diaeresedef"
        uri="metrik"
        file="diaerese.html">Pause im Inneren der Verszeile, bei der Kolon- bzw. Wortgrenze einerseits und Versfußgrenze andererseits (Versfüße) zusammenfallen.</div>
   <div class="definition"
        id="Dol'nik"
        label="dolnikdef"
        uri="metrik"
        file="dolnik.html">(Von Russ. dolja - Teil.) Untergruppe der primär auf regelmäßiger Hebungszahl beruhenden Verse. Die Anzahl der nicht-prominenten zwischen den prominenten Silben variiert zwischen 1 und 2. </div>
   <div class="definition"
        id="Einzelvortrag"
        label="einzelvortragdef"
        uri="metrik"
        file="einzelvortrag.html">konkrete sprachliche Präsentation eines Verstextes, in der sich der Sprecher möglicherweise an einem Vortragstyp orientiert, die aber dennoch eine individuelle Interpretation des Rhythmus der Einzelverse darstellt.</div>
   <div class="definition"
        id="Endecasillabo"
        label="endecasillabodef"
        uri="metrik"
        file="endecasillabo.html">Ital. ›Elfsilbler‹.) Wichtigste Versform in der italienischen Dichtung. Vorgeschrieben ist die Silbenzahl (11silbig), das Vorhandensein von zwei starken Hebungen (›Haupttöne‹, einer davon fest auf der 10. Silbe, der zweite beweglich, und zwar meist auf der 4. oder 6. Silbe), eine Zäsur nach der beweglichen Hebung und Endreim am Versausgang.</div>
   <div class="definition"
        id="Endreim"
        label="endreimdef"
        uri="metrik"
        file="endreim.html">Lautliche Übereinstimmung zweier Wörter mindestens ab dem letzten betonten Vokal.</div>
   <div class="definition"
        id="Gebundene vs. ungebundene Verse"
        label="gebundenevsungebundeneversedef"
        uri="metrik"
        file="gebundenevsungebundeneverse.html">primäre interne Differenzierung des Gegenstandsbereichs der Versifikation nach dem Umfang der rhythmischen Regelmäßigkeit.</div>
   <div class="definition"
        id="Hebung"
        label="hebungdef"
        uri="metrik"
        file="hebung.html">Durch das metrische Schema nach Anzahl und/oder Position festgelegte prominente Silbe im Vers (Silbenprominenz). – Hebungen können im konkreten Verstext und im Vortrag ‚realisiert’, d.h. sprachlich umgesetzt werden, dies ist aber keinesfalls zwingend (Rhythmus des konkreten Einzelverses; Einzelvortrag). </div>
   <div class="definition"
        id="Hebungszahl"
        label="hebungszahldef"
        uri="metrik"
        file="hebungszahl.html">Horizontales Anordnungsprinzip, bei dem die Regulierung auf der identischen oder sich regelmäßig wiederholenden Anzahl der Hebungen pro Vers beruht.</div>
   <div class="definition"
        id="Hyperkatalektisch"
        label="hyperkatalektischdef"
        uri="metrik"
        file="hyperkatalektisch.html">Hyperkatalektisch: (Gr. ›über die Grenze hinausgehend‹.) Bezeichnung für Verse, deren Ende (Kadenz) über den letzten Versfuß hinaus durch zusätzliche Senkungen bzw. nicht-prominente Silben verlängert wird.</div>
   <div class="definition"
        id="Jambus"
        label="jambusdef"
        uri="metrik"
        file="jambus.html">(Griech. ›Sprung‹.) Zweisilbiger Versfuß der Form v –. </div>
   <div class="definition"
        id="Kadenz/Versausgang"
        label="kadenzversausgangdef"
        uri="metrik"
        file="kadenzversausgang.html">Metrisch-rhythmische Gestaltung des Versendes (Versgrenzen).</div>
   <div class="definition"
        id="Katalektisch"
        label="katalektischdef"
        uri="metrik"
        file="katalektisch.html">(Gr. ›aufhörend‹.) Bezeichnung für die Verkürzung eines Versfußes um eine oder zwei Senkungen. Katalexe tritt in erster Linie am Versende auf, aber auch vor metrisch festgelegten Pausen im Versinneren, z.B. im 3. Versfuß des Pentameters.</div>
   <div class="definition"
        id="Lautliche Übereinstimmung"
        label="lautlicheuebereinstimmungdef"
        uri="metrik"
        file="lautlicheuebereinstimmung.html">Lautliche Übereinstimmung: Eine der vier Verskonstituenten. Nach Anzahl und/oder Position regulierte Wiederholung von Phonemen oder Phonemgruppen im Verstext. Die Lautwiederholung betrifft in der Regel den Wortanfang (Alliteration/Stabreim) oder das Wortende (Assonanz, Endreim).</div>
   <div class="definition"
        id="Metrische Notation"
        label="metrischenotationdef"
        uri="metrik"
        file="metrischenotation.html">Konventionalisierte Form der schriftlichen Fixierung von Metrum
				und Rhythmus
				 eines Textes.</div>
   <div class="definition"
        id="Metrischer Typ"
        label="metrischertypdef"
        uri="metrik"
        file="metrischertyp.html">Systematisch beschreibbare Realisierungsform des abstrakten metrischen Schemas.</div>
   <div class="definition"
        id="Metrisches Schema"
        label="metrischesschemadef"
        uri="metrik"
        file="metrischesschema.html">Höchste Stufe der
                    metrischen Abstraktion.</div>
   <div class="definition"
        id="Metrische Typologie"
        label="metrischetypologiedef"
        uri="metrik"
        file="metrischetypologie.html">Klassifikation zur möglichst einfachen und zugleich trennscharfen Beschreibung und Unterscheidung verschiedener Vers- und Gedichtformen. </div>
   <div class="definition"
        id="Pause"
        label="pause_mdef"
        uri="metrik"
        file="pause_m.html">Eine der vier 
				
						Verskonstituenten
					
				. Position im Vers, an welcher der Artikulationsvorgang unterbrochen wird.
			</div>
   <div class="definition"
        id="Prosodie"
        label="prosodiedef"
        uri="metrik"
        file="prosodie.html">(Griech: ‚Dazugesungenes') Lautübergreifende sprachliche Phänomene, wie Akzent, Intonation, Pause. Unter der Perspektive der Metrik enthält die Prosodie die Regeln für das Material bzw. die Konstituenten des Versbaus (Verskonstituenten), insbesondere für die Bestimmung der Silbenprominenz und des Endreims.</div>
   <div class="definition"
        id="Rhythmische Prosa"
        label="rhythmischeprosadef"
        uri="metrik"
        file="rhythmischeprosa.html">Fließtexte ohne bewusste Segmentierung und doppelte Gliederung (Vers), die auffällige, aber unregelmäßige Wiederholungsfiguren aufweisen (z.B. Alliterationen und Endreime, syntaktischen Parallelismus oder metrische Bausteine). Vgl. Zhirmunsky 1966 und Rehder 1978.</div>
   <div class="definition"
        id="Rhythmus des konkreten Einzelverses"
        label="rhythmusdeskonkreteneinzelversesdef"
        uri="metrik"
        file="rhythmusdeskonkreteneinzelverses.html">Rhythmus des konkreten Einzelverses: Jeder einzelne Text in gebundenen Versen basiert auf einem metrischen Schema. Seine konkrete rhythmische Gestalt ist damit jedoch niemals deckungsgleich: Einerseits werden häufig nicht alle im metrischen Schema vorgesehenen Wiederholungsstrukturen durch die sprachliche Realisierung des Einzelverses umgesetzt. Damit wird zunächst Monotonie (‚Klappern') vermieden; vor allem aber kann so eine Spannung zwischen Metrum und Rhythmus aufgebaut werden, mit deren Hilfe bestimmte Textteile hervorgehoben und für den Leser als wichtig markiert werden können. Andererseits können konkrete Verstexte aber auch zusätzliche, d.h. über die Vorgaben des metrischen Schemas hinausgehende Wiederholungsstrukturen aufweisen (z.B. regelmäßige Platzierung von Wortgrenzen, Alliterationen usw.).Des Weiteren ist im metrischen Schema die Qualität bzw. Intensität der Wiederholungsstrukturen immer nur pauschal geregelt – hier findet im konkreten Einzelvers notwendigerweise eine Individualisierung statt (z.B. in Bezug auf die Hebungsstärke, Pausenlänge, Reimqualität).</div>
   <div class="definition"
        id="Senkung"
        label="senkungdef"
        uri="metrik"
        file="senkung.html">Durch das metrische Schema nach Anzahl und/oder Position festgelegte nicht-prominente Silbe im Vers (Silbenprominenz). – Senkungen können im konkreten Verstext und im Vortrag ‚realisiert’, d.h. sprachlich umgesetzt werden, dies ist aber keinesfalls zwingend (Rhythmus des konkreten Einzelverses; Einzelvortrag).</div>
   <div class="definition"
        id="Silbe"
        label="silbedef"
        uri="metrik"
        file="silbe.html">Eine der vier Verskonstituenten. Kleinste lautübergreifende sprachliche Einheit.</div>
   <div class="definition"
        id="Silbenprominenz"
        label="silbenprominenzdef"
        uri="metrik"
        file="silbenprominenz.html">Eine der vier Verskonstituenten. Für Verse bedeutsame Differenzierung der Silben in prominente (schwere) und nicht-prominente (leichte).</div>
   <div class="definition"
        id="Silbenzahl"
        label="silbenzahldef"
        uri="metrik"
        file="silbenzahl.html">Horizontales Anordnungsprinzip, bei dem die Regulierung auf der identischen oder sich regelmäßig wiederholenden Anzahl der Silben pro Vers beruht.</div>
   <div class="definition"
        id="Spondeus"
        label="spondeusdef"
        uri="metrik"
        file="spondeus.html">(Griech. ›zum Trankopfer gehörig‹) in der antiken Metrik rhythmische Variante von drei  und zweisilbigen Versfüßen, bestehend aus zwei Längen: – –.</div>
   <div class="definition"
        id="Strenger Knittelvers"
        label="strengerknittelversdef"
        uri="metrik"
        file="strengerknittelvers.html">Episch-dramatisches Metrum der deutschen Dichtung des 16. Jahrhunderts. Wie beim Freien Knittelvers sind die Verse durch Paarreim verbunden, zusätzlich besteht hier eine Regulierung der Silbenzahl auf 8 bei männlicher und 9 bei weiblicher Kadenz. (Wagenknecht 1993, S. 40f.)</div>
   <div class="definition"
        id="Taktovik"
        label="taktovikdef"
        uri="metrik"
        file="taktovik.html">Taktovik: Untergruppe der Verse mit
                        Füllungsfreiheit. Die Anzahl der
                nicht-prominenten zwischen den prominenten Silben variiert zwischen 0 und
                3.</div>
   <div class="definition"
        id="Trochäus"
        label="trochaeusdef"
        uri="metrik"
        file="trochaeus.html">(Griech. ›Läufer‹.) Zweisilbiger Versfuß der Form – v. </div>
   <div class="definition"
        id="Vers"
        label="versdef"
        uri="metrik"
        file="vers.html">von lat. versus ‚Umwenden (des Pfluges), Furche, Reihe, Linie’. Verse sind kurze, klar voneinander abgegrenzte und untereinander korrespondierende Abschnitte, die den Text unabhängig von der Syntax gliedern und die optisch als Zeilen repräsentiert werden können.</div>
   <div class="definition"
        id="Verse mit Füllungsfreiheit"
        label="versemitfuellungsfreiheitdef"
        uri="metrik"
        file="versemitfuellungsfreiheit.html">Verse mit Füllungsfreiheit: Alternativbezeichnungen ›accentual verse‹, ›rein tonischer Vers‹ u.a. Flexibles Versmaß, bei dem die Hebungszahl festgelegt ist, die Anzahl der dazwischen liegenden nicht-prominenten Silben dagegen variiert.</div>
   <div class="definition"
        id="Versfuß"
        label="versfussdef"
        uri="metrik"
        file="versfuss.html">Aus der antiken Metrik stammende interne Gliederungseinheit des Verses, bestehend aus einer geregelten Abfolge von Hebungenund Senkungen</div>
   <div class="definition"
        id="Versgrenzen"
        label="versgrenzendef"
        uri="metrik"
        file="versgrenzen.html">Die Grenzen des Verses, d.h. Versanfang und Versende, sind optisch wie auch
                akustisch in der Wahrnehmung besonders herausgehoben.</div>
   <div class="definition"
        id="Versifikation"
        label="versifikationdef"
        uri="metrik"
        file="versifikation.html">Die Versifikation enthält die Regeln für die Anordnung der Verskonstituenten (Silbe, Silbenprominenz, Pausen und lautliche Übereinstimmungen) im Verstext, die ihrerseits nach bestimmten prosodischen Regeln definiert werden. Die grundlegenden Anordnungsprinzipien sind die Anzahl und die Position, und zwar horizontal (innerhalb der Zeile) und vertikal (in der Abfolge der Verse).</div>
   <div class="definition"
        id="Verskonstituenten"
        label="verskonstituentendef"
        uri="metrik"
        file="verskonstituenten.html">Sprachliche Einheiten bzw. Größen, die für den Bau von Versen relevant sind.</div>
   <div class="definition"
        id="Vortragstyp"
        label="vortragstypdef"
        uri="metrik"
        file="vortragstyp.html">Systematisch beschreibbarer und ggf. an Epochen oder ‚Schulen' gekoppelter Stil des rhythmischen Vortrags von Verstexten. </div>
   <div class="definition"
        id="Zäsur"
        label="zaesurdef"
        uri="metrik"
        file="zaesur.html">Syntaktisch bedingte Pause im Versinneren.</div>
   <div class="definition"
        id="Analepse"
        label="analepsedef"
        uri="prosa"
        file="analepse.html">Ein Ereignis, das sich in der Geschichte früher ereignet hat, wird im Discours an späterer Stelle dargestellt. (B A C) Im Gegensatz zu Prolepsen sind Analepsen ein häufig angewendetes Erzählverfahren.</div>
   <div class="definition"
        id="Aufbauende Rückwendung"
        label="aufbauenderückwendung"
        uri="prosa"
        file="analepse.html">Auch als der Einstieg ‚in medias res’ bezeichnet. Komplexe Form des Erzählens wie wir sie schon seit Homer kennen. Typisch ist sie z.B. für die Kriminalgeschichte, die mit einem rätselhaften Ereignis beginnt und deren Handlung in der Rekonstruktion der Vorgeschichte besteht.</div>
   <div class="definition"
        id="Autonome direkte Rede"
        label="autonomedirekterededef"
        uri="prosa"
        file="autonomedirekterede.html">Wie direkte Rede, aber ohne verba dicendi, evtl. sogar ohne Anführungszeichen.</div>
   <div class="definition"
        id="Bewusstseinsbericht"
        label="bewusstseinsberichtdef"
        uri="prosa"
        file="bewusstseinsbericht.html">Bewusstseinsprozesse werden durch den Erzähler vermittelt und dabei
				zusammengefasst. Der Erzähler weicht erkennbar von den Gedanken oder
				Bewusstseinsinhalten einer Figur, die diese in der erzählten Welt (vermeintlich)
				denkt oder hat, ab - indem er sie weglässt, zusammenfasst oder anderweitig
				verändert.</div>
   <div class="definition"
        id="Bewusstseinsstrom (stream of consciousness)"
        label="bewusstseinsstromstreamofconsciousness"
        uri="prosa"
        file="bewusstseinsstrom.html">Radikalisierung des Inneren Monologs: Es werden nicht
                mehr nur die Bewusstseinsinhalte direkt und unmittelbar wiedergegeben, sondern auch
                noch deren (vermeintlich) assoziative, ungesteuerte und völlig freie Struktur im
                discours sprachlich nachgebildet.</div>
   <div class="definition"
        id="Closure"
        label="closuredef"
        uri="prosa"
        file="closure.html">Konfliktlösung am Ende der Geschichte</div>
   <div class="definition"
        id="Contextual Frames"
        label="contextualframesdef"
        uri="prosa"
        file="contextualframes.html">Begriff von Catherine Emmott (Catherine Emmott 1997, S. 132). Bezeichnet eine Sinnstruktur, die durch eine örtliche (wer und was ist an diesem Ort anwesend?), eine zeitliche und durch eine relativ freie episodische Komponente (was ist an dem Ort geschehen) gebildet wird. Dieses Geschehen kann wiederum durch typische Handlungsabläufe (scripts), z.B. Restaurantbesuch, und zusammengehörige Informationssets (frames), z.B. Wirtshaus, organisiert sein, und in nicht-situativem Text wird u.a. Information solcher Art präsentiert.</div>
   <div class="definition"
        id="Situativer Text (framed text)"
        label="situativertextframedtext"
        uri="prosa"
        file="contextualframes.html">Text der auf einen kontextuellen Rahmen bezogen ist, d.h. die Sätze sind auf Ereignisse bezogen, die zu einem spezifischen Zeitpunkt und an einem spezifischen Ort geschehen, und beschreiben nicht wiederholte oder verallgemeinerte Ereignisse.</div>
   <div class="definition"
        id="Dehnung"
        label="dehnungdef"
        uri="prosa"
        file="dehnung.html"> Der Discours dauert länger als das Geschehen brauchte, um sich zu ereignen. Im Film entspricht dem dehnenden Erzählen die Zeitlupe.</div>
   <div class="definition"
        id="Discours"
        label="discours"
        uri="prosa"
        file="dertextalssprachlicheszeichensystemdiscours.html">Präsentation der erzählten Geschichte im Gegensatz zur Histoire (Handlung und erzählte Welt).</div>
   <div class="definition"
        id="Direkte Rede (oratio recta)"
        label="direkteredeoratiorecta"
        uri="prosa"
        file="direkterede.html">Erzählerische Redewiedergabe in der 1. bzw. 2. Person Präsens Indikativ (als Basistempus), ohne Innensicht und kommentierende Einmischung, in vollständiger oder bei Bedarf beliebig unvollständiger Syntax. Eingeleitet mit einem verbum dicendi.</div>
   <div class="definition"
        id="Distanz"
        label="distanzdef"
        uri="prosa"
        file="distanz.html">Grad an Mittelbarkeit. Distanz ist eine Skala, an deren einem Ende die szenische Darstellung mit wörtlicher Rede (dramatischer Modus) und an deren anderem die vollständige Vermittlung der Geschichte durch einen in jeder Hinsicht präsenten Erzähler (narrativer Modus) liegt.</div>
   <div class="definition"
        id="Eingeschobenes Erzählen"
        label="eingeschobeneserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="eingeschobeneserzaehlen.html">Das erzählte Geschehen ist zum Zeitpunkt des Erzählens noch nicht abgeschlossen, sodass sich Momente gleichzeitigen und späteren Erzählens gegenseitig durchdringen und durchmischen.</div>
   <div class="definition"
        id="Ellipse"
        label="ellipsedef"
        uri="prosa"
        file="ellipse.html">Wenn eine bestimmte Zeitspanne der Geschichte im Discours gänzlich ausgespart
                wird, so kann man von einer Ellipse oder einem Zeitsprung sprechen. Ein solcher
                Zeitsprung kann in der Erzählung markiert und explizit oder unmarkiert und implizit
                vorliegen.</div>
   <div class="definition"
        id="Figurenbezogene Tatsachen"
        label="figurenbezogenetatsachen"
        uri="prosa"
        file="entstehungvonfigurenbezogenentatsachenindererzaehltenwelt.html">Tatsachen der erzählten Welt in Bezug auf Figuren, die aus folgenden Quellen gespeist sind: Figureninformationen, Schlussfolgerungen ausgehend von Figureninformationen und Schlussfolgerungen ausgehend von Informationen, die in der Darstellung nicht der Figur zugeschrieben worden sind, aber zu ihr in Beziehung gesetzt sind.</div>
   <div class="definition"
        id="Dramatischer Modus"
        label="praesentationvonereignissenimdramatischenmodus"
        uri="prosa"
        file="ereignissedramatisch.html">Dieser Modus liegt vor, wenn nicht-sprachliche Ereignisse so präsentiert werden, dass der Eindruck entsteht, eine vermittelnde Erzählinstanz sei kaum bzw. gar nicht an dieser Präsentation beteiligt.</div>
   <div class="definition"
        id="Narrativer Modus"
        label="praesentationvonereignissenimnarrativenmodus"
        uri="prosa"
        file="ereignissenarrativ.html">Dieser Modus liegt vor, wenn nicht-sprachliche Ereignisse erkennbar von einem Erzähler präsentiert werden.</div>
   <div class="definition"
        id="Erlebte Gedankenrede"
        label="erlebtegedankenrededef"
        uri="prosa"
        file="erlebtegedankenrede.html">Erzählerische Gedankenwiedergabe in der 3. Person Präteritum oder
                Plusquamperfekt Indikativ, mit Innensicht und der Möglichkeit kommentierender
                Einmischung, aber ohne ‚verba dicendi et sentiendi’, in vollständiger Syntax
                (Ausnahme: Interjektionen) und mit unbeschränkter Interpunktion, jedoch ohne
                Anführungszeichen.</div>
   <div class="definition"
        id="Erlebte Rede"
        label="erlebterededef"
        uri="prosa"
        file="erlebterede.html">Erzählerische 
Redewiedergabe in der 3. Person Präteritum oder Plusquamperfekt Indikativ, mit Innensicht und 
der Möglichkeit kommentierender Einmischung, aber ohne ‚verba dicendi 
et sentiendi’, in vollständiger Syntax (Ausnahme: Interjektionen) und 
mit unbeschränkter Interpunktion, jedoch ohne 
Anführungszeichen.</div>
   <div class="definition"
        id="Erwähnung des sprachlichen Akts"
        label="erwaehnungdessprachlichenaktes"
        uri="prosa"
        file="erwsprachlakt.html">Nur das Stattfinden eines sprachlichen Akts wird vom Erzähler berichtet. Der
                Inhalt wird dabei nicht genauer spezifiziert.</div>
   <div class="definition"
        id="Erzähltempo"
        label="erzaehltempodef"
        uri="prosa"
        file="erzaehltempo.html">Verhältnis der Dauer von Ereignissen der Geschichte und ihrer Darstellung im Discours.</div>
   <div class="definition"
        id="Erzählte Rede"
        label="erzaehlterededef"
        uri="prosa"
        file="erzaehlterede.html">Dieser Modus liegt vor, wenn die Worte einer Figur erkennbar von einem Erzähler, also mittelbar wiedergegeben werden.</div>
   <div class="definition"
        id="Erzählzeit und Erzählte Zeit"
        label="zeit"
        uri="prosa"
        file="erzaehlzeitunderzaehltezeit.html">Die Geschichte, die erzählt wird, besteht aus einer bestimmten Folge von Ereignissen, die einmal oder mehrfach stattgefunden haben und eine bestimmte Zeit gedauert haben. Im Discours kann die Darstellung dieser Geschichte in allen drei Punkten abweichen. Wir unterscheiden deshalb zwischen:Erzählter Zeit: Zeit der HistoireErzählzeit: Zeit des Discours</div>
   <div class="definition"
        id="Externe Fokalisierung"
        label="externefokalisierungdef"
        uri="prosa"
        file="externefokalisierung.html">Die Wahrnehmung ist nicht an eine Figur der erzählten Welt gebunden, geht aber von einem Punkt innerhalb der erzählten Welt aus. Informationen über das „Innenleben“ von Figuren werden nicht gegeben. Der Erzähler weiß weniger / nimmt weniger wahr als die Figuren.</div>
   <div class="definition"
        id="Extradiegetisches Erzählen"
        label="extradiegetischeserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="extradiegetischeserzaehlenerzaehlen.html">Bezeichnet dasjenige Erzählen, das die Diegese, also die erzählte Welt, erzeugt. Intradiegetisch ist hingegen alles das, was sich innerhalb der erzählten Welt befindet. Es handelt sich um eine Unterscheidung zwischen dem Modus des Erzeugens gegenüber dem Modus des Erzeugten.</div>
   <div class="definition"
        id="Intradiegetisches Erzählen"
        label="intradiegetischeserzählen"
        uri="prosa"
        file="extradiegetischeserzaehlenerzaehlen.html">Alles das, was sich innerhalb der erzählten Welt befindet. Der Begriff bezeichnet einen Zustand des Erzeugten und ist der Gegenbegriff zum extradietischen Erzählen, dem Modus des Erzeugens einer Geschichte.</div>
   <div class="definition"
        id="Figur"
        label="figurdef"
        uri="prosa"
        file="figur.html">Mentales Modell eines Menschen oder einer menschenähnlichen Gestalt in einer erzählten Welt. Wird vom Leser aufgebaut, indem er Informationen aus dem Discours um Weltwissen ergänzt.</div>
   <div class="definition"
        id="Figurale Schemata"
        label="figuraleschematadef"
        uri="prosa"
        file="figuraleschemata.html">Figuren- oder personenbezogenen Regelmäßigkeitsannahmen.</div>
   <div class="definition"
        id="Figureninformationen"
        label="figureninformationen"
        uri="prosa"
        file="figureninformationenimdiscours.html">Informationen über die Figur aus dem Discours. Angaben zum Äußeren, zu mentalen und charakterlichen Eigenschaften, sprachliche Äußerungen der Figur und die Inhalte dieser Äußerungen und Handlungen.</div>
   <div class="definition"
        id="Figurenkonstellation"
        label="figurenkonstellationdef"
        uri="prosa"
        file="figurenkonstellation.html">Verhältnis und Stellung aller Figuren eines Dramas zueinander wird als Figurenkonstellation beschrieben.</div>
   <div class="definition"
        id="Figurenmodell"
        label="figurenmodell"
        uri="prosa"
        file="figurenmodelle.html">Gestaltförmige Konfigurationen von Figureninformationen, z.B. der Melancholiker oder die Extrovertierte.</div>
   <div class="definition"
        id="Finale Motivierung"
        label="finalemotivierungdef"
        uri="prosa"
        file="finalemotivierung.html">Sinnstruktur in der erzählten Welt: Teleologische Verknüpfung von Ereignissen</div>
   <div class="definition"
        id="Fokalisierung"
        label="fokalisierungdef"
        uri="prosa"
        file="fokalisierung.html">Die Instanz, die das Erzählte wahrnimmt, also sieht, hört, riecht, schmeckt, spürt, fühlt, denkt.</div>
   <div class="definition"
        id="Frequenz"
        label="frequenzdef"
        uri="prosa"
        file="frequenz.html">Wiederholungsbeziehung zwischen discours und histoire, die sich in drei Kategorien ordnen lässt:</div>
   <div class="definition"
        id="Früheres Erzählen"
        label="fruehereserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="fruehereserzaehlen.html">Ereignisse werden erzählt, bevor sie sich in der erzählten Welt ereignen. Der Zeitpunkt des Erzählens liegt also vor dem des Erzählten. Markiert wird das durch das Futur.</div>
   <div class="definition"
        id="Präsentation von Gedanken"
        label="praesentationvongedanken"
        uri="prosa"
        file="gedanken.html">Es gibt drei verschiedene Modi zur Präsentation von Gedanken.</div>
   <div class="definition"
        id="Gedankenzitat"
        label="gedankenzitatdef"
        uri="prosa"
        file="gedankenzitat.html">Erzählerische Gedankenwiedergabe in der 1. bzw. 2. Person Präsens Indikativ. Eingeleitet mit einem verbum sentiendi. Gedanken werden hier also - analog zur direkten Figurenrede - als solche markiert.</div>
   <div class="definition"
        id="Gleichzeitiges Erzählen"
        label="gleichzeitigeserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="gleichzeitigeserzaehlen.html">Der Zeitpunkt des Erzählens fällt erkennbar und weitgehend mit dem des Erzählten zusammen.</div>
   <div class="definition"
        id="Handlung"
        label="handlungdef"
        uri="prosa"
        file="handlung.html">Gesamtheit dessen, was erzählt wird. Umfasst die Elemente Ereignis, Geschehen, Geschichte.</div>
   <div class="definition"
        id="Ereignis"
        label="ereignis"
        uri="prosa"
        file="handlung.html">Elementare Einheit eines narrativen Textes.</div>
   <div class="definition"
        id="Geschehen"
        label="geschehen"
        uri="prosa"
        file="handlung.html">Ereignisse, die chronologisch aufeinander folgen.</div>
   <div class="definition"
        id="Geschichte"
        label="geschichte"
        uri="prosa"
        file="handlung.html">Ereignisfolge, die chronologischen und kausalen Zusammenhang aufweist.</div>
   <div class="definition"
        id="Handlungsgrammatiken"
        label="handlungsgrammatikendef"
        uri="prosa"
        file="handlungsgrammatiken.html">Annahme einer narrativen Tiefenstruktur, die unter der erzählten Oberfläche zu Grunde liegt. Solche Tiefenstrukturen können mythologische Erzählungen sein (Claude Levi-Strauss), aber auch Handlungsträger und Handlungsfunktionen (Propp), Aktanten (Greimas) oder Pole und Plots.</div>
   <div class="definition"
        id="Heterodiegetisches Erzählen"
        label="heterodiegetischeserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="heterodiegetischeserzaehlen.html">Der Erzähler ist nicht Teil der von ihm erzählten Welt.</div>
   <div class="definition"
        id="Histoire"
        label="histoiredef"
        uri="prosa"
        file="histoire.html">Die Geschichte mit der Darstellung in ihrem chronologischen und kausalen Zusammenhang. Gegenbegriff: 'Discours' (Reihenfolge und Art der Vermittlung der Geschichte durch den Text)</div>
   <div class="definition"
        id="Erzählte Welt"
        label="erzähltewelt"
        uri="prosa"
        file="histoire.html">Alle Figuren und Objekte sowie Räume und Handlungen, von denen der Text spricht. Diese Welt kann entsprechend den Regeln unsrer Alltagswelt gestaltet oder weitgehend erfunden sein.</div>
   <div class="definition"
        id="Homodiegetisches Erzählen"
        label="homodiegetischeserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="homodiegetischeserzaehlen.html">Liegt vor, wenn der Erzähler Teil der erzählten Welt ist, also selbst in seiner Geschichte vorkommt. Ich-Erzählung, die erste Person lässt sich dabei in ein erzählendes und ein erzähltes bzw. erlebendes Ich aufspalten.</div>
   <div class="definition"
        id="Autodiegetisches Erzählen"
        label="autodiegetischeserzählen"
        uri="prosa"
        file="homodiegetischeserzaehlen.html">Liegt vor, wenn der Erzähler Teil der erzählten Welt und zugleich deren Hauptfigur ist.</div>
   <div class="definition"
        id="Indirekte Gedankenrede"
        label="indirektegedankenrededef"
        uri="prosa"
        file="indirektegedankenrede.html">Erzählerische Gedankenwiedergabe in der 3. Person Präsens Konjunktiv (bei Ich-Erzählung: in der 1. Person für das erlebende Ich), mit der Möglichkeit kommentierender Einmischung, in vollständiger Syntax ohne Anführungs-, Ausrufe- und Fragezeichen.In indirekter Gedankenrede bleibt zwar der Inhalt der Gedanken der Figur erhalten, nicht 
jedoch ihr Wortlaut, da das Gesagte einem anderen Sprecher, dem Erzähler, als Inhalt eines „dass“-Satzes im Konjunktiv zugeordnet wird.</div>
   <div class="definition"
        id="Indirekte Rede (oratio obliqua)"
        label="indirekteredeoratioobliqua"
        uri="prosa"
        file="indirekterede.html">Erzählerische Redewiedergabe in der 3. Person Präsens Konjunktiv (bei
                Ich-Erzählung: in der 1. Person für das erlebende Ich), ohne Innensicht, mit der
                Möglichkeit kommentierender Einmischung, in vollständiger Syntax ohne Anführungs-,
                Ausrufe- und Fragezeichen.Der Inhalt der Figurenrede bzw. der Gedanken bleibt zwar erhalten, nicht
                jedoch ihr Wortlaut, da das Gesagte einem anderen Sprecher, dem Erzähler, als Inhalt
                eines „dass“-Satzes im Konjunktiv zugeordnet wird.</div>
   <div class="definition"
        id="Innerer Monolog"
        label="innerermonologdef"
        uri="prosa"
        file="innerermonolog.html">Erzählerische Gedankenwiedergabe in der 1. bzw. 2. Person Präsens Indikativ. Ohne Einleitung durch verba dicendi, evtl. sogar ohne Anführungszeichen.Wenn auf Markierungen, wie „dachte er“-Formeln, die Nennung der Figur usw. verzichtet wird, dann liegt innerer Monolog vor: In diesem werden die Gedanken und Inhalte des Bewusstseins (und Unterbewusstseins) einer Figur also (vermeintlich) direkt wiedergegeben.</div>
   <div class="definition"
        id="Interne Fokalisierung"
        label="internefokalisierungdef"
        uri="prosa"
        file="internefokalisierung.html">Die Wahrnehmung ist an eine Figur
gebunden. Informationen über das „Innenleben“ der Figur werden gegeben. Der
Erzähler weiß also ebenso viel / nimmt ebenso viel wahr wie die
Figur.</div>
   <div class="definition"
        id="Fixierte interne Fokalisierung"
        label="fixierteinternefokalisierung:"
        uri="prosa"
        file="internefokalisierung.html">Die Wahrnehmung bleibt während
des ganzen Textes an eine Figur
gebunden.</div>
   <div class="definition"
        id="Variable interne Fokalisierung"
        label="variableinternefokalisierung"
        uri="prosa"
        file="internefokalisierung.html">Die Fokalisierung wechselt
chronologisch fortschreitend zwischen
Figuren.</div>
   <div class="definition"
        id="Multiple interne Fokalisierung"
        label="multipleinternefokalisierung"
        uri="prosa"
        file="internefokalisierung.html">Fokalisierungsform bei der das
gleiche Geschehen wiederholt dargestellt wird und zwar jeweils aus der
Perspektive einer anderen
Figur.</div>
   <div class="definition"
        id="Intradiegetisches Erzählen"
        label="intradiegetischeserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="intradiegetischeserzaehlenerzaehlteserzaehlen.html"> Liegt vor, wenn der Erzählakt auf der zweiten Ebene angesiedelt ist, wenn also erzählt wird, dass und was erzählt wird, nämlich ein (dann metadiegetisches) Geschehen.</div>
   <div class="definition"
        id="Iteratives Erzählen"
        label="iterativeserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="iterativeserzaehlen.html">Beim iterativen Erzählen wird nur einmal erzählt, was sich wiederholt
                ereignet.</div>
   <div class="definition"
        id="Kausale Motivierung"
        label="kausalemotivierungdef"
        uri="prosa"
        file="kausalemotivierung.html">Sinnstruktur in der erzählten Welt: Kausale Verknüpfung von Ereignissen</div>
   <div class="definition"
        id="extern / intern"
        label="externintern"
        uri="prosa"
        file="klassifikation.html">Zugehörigkeit einer Analepse oder Prolepse zur erzählten Geschichte.extern: Handlung liegt vor oder nach der Haupthandlungintern: Handlung (der Rückblende) ereignet sich während der Haupthandlung</div>
   <div class="definition"
        id="Reichweite"
        label="reichweite"
        uri="prosa"
        file="klassifikation.html">Zeitlicher Abstand zwischen Erzählgegenwart und Zeitpunkt der Anachronie.</div>
   <div class="definition"
        id="Umfang"
        label="umfang"
        uri="prosa"
        file="klassifikation.html">Dauer der Handlungssequenz, die als Anachronie eingeschoben wird.</div>
   <div class="definition"
        id="komplett / partiell"
        label="komplettpartiell"
        uri="prosa"
        file="klassifikation.html">Anschluss an das Erzählte. Sind Reichweite und Umfang identisch, spricht man von einer kompletten Analepse, ansonsten von einer partiellen. Im Blonden Eckbert erzählt Bertha z.B. als Einschub ihre Lebensgeschichte vom Zeitpunkt ihrer Geburt bis zu der Zeit, zu der die Handlung spielt.</div>
   <div class="definition"
        id="Masterplot"
        label="masterplot"
        uri="prosa"
        file="masterplots.html">Dominante Organisationsstruktur einer Handlung</div>
   <div class="definition"
        id="Metadiegetisches Erzählen"
        label="metadiegetischeserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="metadiegetischeserzaehlen.html">Findet innerhalb der Diegese, also intradiegetisch, einer neuer, diegeseerzeugender Akt statt, wird dessen Inhalt als metadiegetisch bezeichnet. Er liegt auf einer Ebene über der Diegese. Metadiegetisches Erzählen liegt vor, wenn Erzählen erzählt wird.</div>
   <div class="definition"
        id="Narrative Metalepse"
        label="narrativemetalepsedef"
        uri="prosa"
        file="metalepse.html">‚Kurzschluss‘ zwischen den verschiedenen Ebenen der Erzählung, z.B. wenn die Figuren von ihrem Autor bzw. um ihre Fiktionalität wissen.</div>
   <div class="definition"
        id="mise en abyme"
        label="miseenabyme"
        uri="prosa"
        file="metalepse.html">Sonderfall der Metalepse, in der der Anfang der Erzählung auf der intradiegetischen Ebene zu finden ist. Die erzählte Welt enthält also den Akt ihrer Erzeugung, enthält sich sozusagen selbst.</div>
   <div class="definition"
        id="Modus"
        label="modusdef"
        uri="prosa"
        file="modus.html">Grad an Mittelbarkeit und Perspektivierung des Erzählten. Aspekt des Discours
                neben Zeit und Stimme.</div>
   <div class="definition"
        id="Modus einer figurenbezogenen Tatsache"
        label="moduseinerfigurenbezogenentatsachedef"
        uri="prosa"
        file="moduseinerfigurenbezogenentatsache.html">Eigenschaft einer 
figurenbezogenen Tatsache, die ihren Status in der narrativen Welt 
betrifft: faktisch, kontrafaktisch, konditional oder rein subjektiv 
(existiert die Tatsache nur in der Überzeugung, im Wunschdenken oder in 
der Vorstellung einer anderen Figur oder des 
Erzählers?).</div>
   <div class="definition"
        id="Motivierung"
        label="motivierungdef"
        uri="prosa"
        file="motivierung.html">Sinnstruktur des Geschehens</div>
   <div class="definition"
        id="Autor, realer"
        label="realerautor"
        uri="prosa"
        file="narrativekommunikation.html">Historische oder gegenwärtige Person, die den Text verfasst hat</div>
   <div class="definition"
        id="Impliziter Autor"
        label="impliziterautor"
        uri="prosa"
        file="narrativekommunikation.html">Konstrukt, das der Leser aus den Textelementen gewinnt; unterscheidet sich vom realen Autor und vom Erzähler, weil der implizite Autor immer nur eine Vorstellung bleibt, die sich niemals ganz mit dem realen Autor und dessen Absichten deckt. </div>
   <div class="definition"
        id="Erzähler"
        label="erzähler"
        uri="prosa"
        file="narrativekommunikation.html">‚Stimme' im Text oder ‚Sprecher' eines Textes. Kann im Gegensatz zur Alltagskommunikation nicht unhinterfragt mit dem realen Autor gleichgesetzt werden. Kann als Figur realisiert werden oder nur als Stimme. </div>
   <div class="definition"
        id="Figuren"
        label="figuren"
        uri="prosa"
        file="narrativekommunikation.html">Die Kommunikation der Figuren untereinander bildet eine eigene Ebene. Bei der Analyse ist zu beachten, dass man die Aussagen einer Figur, auch wenn sie im Text sehr privilegiert ist, nicht als Meinung des Autors interpretieren sollte. Man hat es mit vermittelter Kommunikation zu tun: Der Autor lässt einen Erzähler erzählen, was die Figuren sagen. Der Figur ist in dieser Einführung ein eigenes Kapitel gewidmet.</div>
   <div class="definition"
        id="Zuhörer/Leser"
        label="zuhörerleser"
        uri="prosa"
        file="narrativekommunikation.html">Der Zuhörer oder Leser kann im Text als Figur auftauchen oder nicht. Er ist der vom Erzähler angesprochene Agent, er befindet sich also auf derselben Ebene wie der Erzähler.</div>
   <div class="definition"
        id="Modell-Leser"
        label="modell-leser"
        uri="prosa"
        file="narrativekommunikation.html">Textbasiertes, anthropomorphes Konstrukt, das gekennzeichnet ist durch die Kenntnis aller einschlägigen Codes und auch über alle notwendigen Kompetenzen verfügt, um die vom Text erforderten Operationen erfolgreich durchzuführen. Der Modell-Leser hat außerdem ein Gedächtnis, um das textspezifische Wissen aufbauen zu können, sowie die Fähigkeit, Schlussfolgerungen zu ziehen.</div>
   <div class="definition"
        id="Leser, realer"
        label="realerleser"
        uri="prosa"
        file="narrativekommunikation.html">Person oder Personengruppe, die den Text liest oder hört. Entweder historisch oder gegenwärtig.</div>
   <div class="definition"
        id="Nullfokalisierung"
        label="nullfokalisierungdef"
        uri="prosa"
        file="nullfokalisierung.html">Diese Fokalisierungsform wird auch als ‚auktorial’ bezeichnet. Die Wahrnehmung ist an keine Figur gebunden. Der Erzähler weiß hier mehr als die Figur. Typische Anzeichen für Nullfokalisierung sind Informationen im Text, die das Wissen der anwesenden Figuren übersteigen bzw. das Fehlen von Figuren.</div>
   <div class="definition"
        id="Ordnung"
        label="ordnungdef"
        uri="prosa"
        file="ordnung.html"> 	 		 	Ausgehend von unserer Lebenswelt erwarten wir, dass auch das Geschehen in fiktionalen Welten zeitlich geordnet ist. Der Discours kann sich an diese Ordnung halten, oder sie auch verändern. Da wir uns Zeit als linear vorstellen, gibt es drei Formen der Ordnung:Der Discours kann die Ordnung der Ereignisse einhalten. (A B C)Der Discours kann von der Ordnung abweichen, indem ein Ereignis, das sich in der Geschichte erst noch ereignen wird, îm Discours an früherer Stelle erzählt wird: Prolepse (A C B)Der Discours kann von der Ordnung abweichen, indem ein Ereignis, das sich in der Geschichte früher ereignet hat, im Discours an späterer Stelle dargestellt wird: Analepse. (B A C)</div>
   <div class="definition"
        id="Anachronie"
        label="anachronie"
        uri="prosa"
        file="ordnung.html">Umstellungen in der chronologischen Ordnung im Discours gegenüber der Histoire. Entweder Prolepsen (Vorgriffe) oder Analepsen (Rückblenden)</div>
   <div class="definition"
        id="Ort des Erzählens"
        label="ortdeserzaehlensdef"
        uri="prosa"
        file="ortdeserzaehlens.html">Hierarchische Ebene, auf der ein Erzählakt als eigenständige Äußerung einer Sprechinstanz (einer „Stimme“ also) stattfindet. Die erste Ebene liegt immer außerhalb des Erzählten. Weitere Ebenen innerhalb des Erzählten können hinzukommen.</div>
   <div class="definition"
        id="Pause"
        label="pausedef"
        uri="prosa"
        file="pause.html">Während eines beliebig langen Erzählabschnitts des Discours, geht die Handlung nicht weiter, auch als ‚deskriptive Pause’ bezeichnet, weil hier oft Figuren oder Örtlichkeiten beschrieben werden.</div>
   <div class="definition"
        id="Primäres Erzählen"
        label="primaereserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="primaereserzaehlen.html">Erzähler der Geschichte bzw. der Rahmengeschichte, wenn es eine Binnengeschichte gibt.</div>
   <div class="definition"
        id="Prolepse"
        label="prolepsedef"
        uri="prosa"
        file="prolepse.html">Ein Ereignis, das sich in der Geschichte erst noch ereignen wird, wird im Discours an früherer Stelle erzählt (A C B).</div>
   <div class="definition"
        id="Raffung / summary"
        label="raffungdef"
        uri="prosa"
        file="raffung.html">Zeitraffendes Erzählen liegt insbesondere dann vor, wenn summarisch erzählt wird. Das heißt, dass nicht alle Details, nicht alle Ereignisse oder nicht alle Wiederholungen ähnlicher Ereignisse jeweils einzeln dargestellt werden.</div>
   <div class="definition"
        id="Redebericht"
        label="redeberichtdef"
        uri="prosa"
        file="redebericht.html">Ein sprachlicher Akt wird vom Erzähler berichtet und dessen Inhalt allgemein wiedergegeben.</div>
   <div class="definition"
        id="Repetitives Erzählen"
        label="repetitiveserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="repetitiveserzaehlen.html">Beim repetitiven Erzählen wird ein Ereignis wiederholt erzählt, das einmal
                geschehen ist (n-mal erzählen, was einmal geschehen ist).</div>
   <div class="definition"
        id="Sekundäres Erzählen"
        label="sekundaereserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="sekundaereserzaehlen.html">Erzähler einer Binnengeschichte, der in der Rahmengeschichte als Figur auftritt.</div>
   <div class="definition"
        id="Singulatives Erzählen"
        label="singulativeserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="singulativeserzaehlen.html">Beim singulativen Erzählen werden die Ereignisse der Geschichte genau so oft erzählt, wie sie geschehen. Sowohl die Fälle „einmal erzählen was einmal geschehen ist“ als auch „n-mal erzählen, was n-mal geschehen ist“ sind also hier gemeint. In beiden Fällen bleibt das Verhältnis zwischen Erzählung und Handlung gleich.</div>
   <div class="definition"
        id="Situative Schemata"
        label="situativeschematadef"
        uri="prosa"
        file="situativeschemata.html">Wissen über typisierte situative bzw. handlungsbezogene Konstellationen (z.B. Dreiecksbeziehungen)</div>
   <div class="definition"
        id="Späteres Erzählen"
        label="spaetereserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="spaetereserzaehlen.html">Der Zeitpunkt des Erzählens liegt erkennbar nach dem des Erzählten. Diese Verteilung der Zeitverhältnisse zwischen dem Erzählen und dem Erzählten ist der Regelfall allen Erzählens. Er wird durch Verwendung des Präteritum markiert.</div>
   <div class="definition"
        id="Episches Präteritum"
        label="epischespräteritum"
        uri="prosa"
        file="spaetereserzaehlen.html">Mit dem Begriff von Käte Hamburger wird ein Präteritum bezeichnet, mit dem aber weniger die Vorzeitigkeit des Erzählten als vielmehr seine Zeitlosigkeit betont werden soll. Es liegt vor, wenn ein späterer Zeitpunkt des Erzählens kaum bestimmbar oder irrelevant ist.</div>
   <div class="definition"
        id="Historisches Präsens"
        label="historischespräsens"
        uri="prosa"
        file="spaetereserzaehlen.html">Verwendung des Präsens nicht als Tempus der Darstellung von Gegenwart bzw. von zeitlosen Sachverhalten, sondern als Erzähltempus – sei es als Wirklichkeitsbericht über vergangenes Geschehen, sei es als Ersatz eines ‚Epischen Präteritums’ zur Vermittlung fiktionalen Geschehens. </div>
   <div class="definition"
        id="Stellung"
        label="stellungdef"
        uri="prosa"
        file="stellung.html">Mit diesem Begriff ist die Stellung des Erzählers zum Geschehen gemeint: Ist
                der Erzähler Teil seiner Erzählung oder kommt er in dieser nicht vor und tritt ganz
                hinter sie zurück?</div>
   <div class="definition"
        id="Stimme"
        label="stimmedef"
        uri="prosa"
        file="stimme.html">Instanz, die den Text oder einen Teil des Textes erzählt.</div>
   <div class="definition"
        id="Szene"
        label="szenedef"
        uri="prosa"
        file="szene.html">Eine typische Ausprägung des zeitdeckenden Erzählens ist die Szene, in der die Dauer der Wiedergabe von Figurenrede weitgehend mit der der Rede selbst übereinstimmt.</div>
   <div class="definition"
        id="Charakterisierung"
        label="charakterisierung"
        uri="prosa"
        file="tatsachendiezurcharakterisierungeinerfigurindererzaehltenweltbeitragen.html">Prozess der Bindung stabiler figurenbezogener Tatsachen an eine Figur.</div>
   <div class="definition"
        id="Tertiäres Erzählen"
        label="tertiaereserzaehlendef"
        uri="prosa"
        file="tertiaereserzaehlen.html">Liegt vor, wenn Erzählen erzählt wird.</div>
   <div class="definition"
        id="Textmontage"
        label="textmontagedef"
        uri="prosa"
        file="textmontage.html">Verschieden Textstücke, die unterschiedlich fokalisiert sind und von unterschiedlichen Stimmen gesprochen werden, werden in einer Erzählung hintereinander gestellt.</div>
   <div class="definition"
        id="Präsentation von Gedanken im gemischten Modus: transponierte Gedanken"
        label="praesentationvongedankenimgemischtenmodustransponiertegedanken"
        uri="prosa"
        file="transponiertegedankenrede.html">Dieser Modus liegt vor, wenn der Erzähler auf bestimmte und eng begrenzte Art erkennbar an der Präsentation der Gedanken bzw. Bewusstseinsinhalte einer Figur beteiligt ist, indem er sie nämlich in eigene Rede überführt.</div>
   <div class="definition"
        id="Transponierte Rede"
        label="praesentationvonwortenimgemischtenmodustransponierterede"
        uri="prosa"
        file="transponierterede.html">Dieser Modus liegt vor, wenn der Erzähler auf bestimmte und eng begrenzte Art erkennbar an der Präsentation der Worte einer Figur beteiligt ist, indem er sie nämlich in eigene Rede überführt.</div>
   <div class="definition"
        id="Zeitpunkt des Erzählens"
        label="zeitpunktdeserzaehlensdef"
        uri="prosa"
        file="zeitpunktdeserzaehlens.html">Der Zeitpunkt des Erzählens liegt relativ zum erzählten Geschehen. Er kann später, gleichzeitig oder früher als das Erzählte liegen, er kann aber auch vage oder unbestimmbar sein.</div>
   <div class="definition"
        id="Präsentation von Gedanken im dramatischen Modus: zitierte Gedankenrede"
        label="praesentationvongedankenimdramatischenmoduszitiertegedankenrede"
        uri="prosa"
        file="zitiertegedankenrede.html">Dieser Modus liegt vor, wenn die Gedanken oder Bewusstseinsinhalte einer Figur ohne (wesentliche) Eingriffe durch den Erzähler wiedergegeben werden.</div>
   <div class="definition"
        id="Zitierte Rede"
        label="praesentationvonwortenimdramatischenmoduszitierterede"
        uri="prosa"
        file="zitierterede.html">Dieser Modus liegt vor, wenn die Worte einer Figur ohne (wesentliche) Eingriffe durch den Erzähler wiedergegeben werden.</div>
   <div class="definition"
        id="Zuverlässigkeit der Bindung einer figurenbezogenen Tatsache"
        label="zuverlaessigkeitderbindungeinerfigurenbezogenentatsachedef"
        uri="prosa"
        file="zuverlaessigkeitderbindungeinerfigurenbezogenentatsache.html">Eigenschaft einer figurenbezogenen Tatsache: Zuverlässig ist eine Bindung, wenn die Quelle ihrer Zuschreibung zuverlässig ist.</div>
   <div class="definition"
        id="Änderungsoperationen"
        label="aenderungsoperationendef"
        uri="rhetorik"
        file="aenderungsoperationen.html">Arten von Veränderungen, die nach rhetorischer Auffassung an (sprachlichen,
                kommunikativen) Normalformen vorgenommen werden können</div>
   <div class="definition"
        id="Allegorie"
        label="allegoriedef"
        uri="rhetorik"
        file="allegorie.html">Darstellung eines eigentlich gemeinten Komplexes durch uneigentlich Gesagtes, das mit diesem in einer Ähnlichkeits- oder Analogiebeziehung steht</div>
   <div class="definition"
        id="Alliteration"
        label="alliterationdef"
        uri="rhetorik"
        file="alliteration.html">Klangfigur: gleicher Anlaut aufeinanderfolgender Wörter </div>
   <div class="definition"
        id="Anakoluth"
        label="anakoluthdef"
        uri="rhetorik"
        file="anakoluth.html">Wortfigur: grammatikalisch unkorrekte Gestaltung einer syntaktischen Einheit („Satzbruch“) </div>
   <div class="definition"
        id="Anapher"
        label="anapherdef"
        uri="rhetorik"
        file="anapher.html">Wortfigur: Wiederholung eines Wortes oder einer Wortgruppe zu Beginn mehrerer aufeinander folgender Sätze, Satzteile oder Verse</div>
   <div class="definition"
        id="Antithese"
        label="antithesemitoxymoronundparadoxondef"
        uri="rhetorik"
        file="antithesemitoxymoronundparadoxon.html">Gedankenfigur: Gegenüberstellung zweier sich (semantisch)
				widersprechender Ausdrücke</div>
   <div class="definition"
        id="Apostrophe"
        label="apostrophedef"
        uri="rhetorik"
        file="apostrophe.html">Gedankenfigur: (scheinbare) Abwendung (des Sprechers) vom ursprünglichen Publikum und Hinwendung zu einem (ggf. fiktiven) Zweitpublikum</div>
   <div class="definition"
        id="aptum"
        label="aptumdef"
        uri="rhetorik"
        file="aptum.html">Norm der Rhetorik: wirkungsorientierte Abstimmung von Elementen oder Momenten
                aus unterschiedlichen Bereichen des Textes bzw. der Textproduktion</div>
   <div class="definition"
        id="Archaismus/Neologismus"
        label="udef"
        uri="rhetorik"
        file="archaismusneologismus.html">tropenähnliche Ersetzung eines (ggf. nicht verfügbaren) eigentlichen Ausdrucks durch einen altertümlichen (Archaismus) bzw. durch einen neuartigen/neu erfundenen (Neologismus)</div>
   <div class="definition"
        id="ars - natura"
        label="arsnaturadef"
        uri="rhetorik"
        file="arsnatura.html">Ein (quasi) natürlicher (Normal-)Zustand steht einer künstlichen, bewusst gemachten und mit Zwecken behafteten Abweichung von der Norm gegenüber</div>
   <div class="definition"
        id="Asyndeton"
        label="asyndetondef"
        uri="rhetorik"
        file="asyndeton.html">Wortfigur: unverbundene Aneinanderreihung koordinierter Satzglieder</div>
   <div class="definition"
        id="Chiasmus"
        label="chiasmusdef"
        uri="rhetorik"
        file="chiasmus.html">Wortfigur: symmetrische Überkreuzstellung gleichrangiger syntaktischer Einheiten</div>
   <div class="definition"
        id="delectare"
        label="delectaredef"
        uri="rhetorik"
        file="delectare.html">Wirkungsprinzip der persuasio: Beeinflussung durch Erregung von Wohlwollen und Lust/Freude</div>
   <div class="definition"
        id="dispositio"
        label="dispositiodef"
        uri="rhetorik"
        file="dispositio.html">zweites Produktionsstadium der Rhetorik: Auswahl, Gewichtung, Anordnung und Gliederung des in der inventio ‚gefundenen’ Stoffes</div>
   <div class="definition"
        id="docere"
        label="doceredef"
        uri="rhetorik"
        file="docere.html">Wirkungsprinzip der persuasio: Beeinflussung durch Information und Argumentation</div>
   <div class="definition"
        id="elocutio"
        label="elocutiodef"
        uri="rhetorik"
        file="elocutiomitornatus.html">drittes Produktionsstadium der Rhetorik: Umsetzung des strukturierten
                Redestoffes in sprachlichen Ausdruck bzw. Text</div>
   <div class="definition"
        id="Emblem"
        label="emblemdef"
        uri="rhetorik"
        file="emblem.html">Gattung/Textsorte: aus Überschrift, Bild und Text zusammengesetzter bimedialer Komplex, in dem die einzelnen Bestandteile durch Ähnlichkeits- oder andere Verweisungszusammenhänge miteinander verknüpft sind</div>
   <div class="definition"
        id="Epilog"
        label="epilogdef"
        uri="rhetorik"
        file="epilog.html">Der eigentlichen Dramenhandlung folgendes, deutlich abgegrenztes Nachwort, das eine zwischen Dramentext, Autor und Publikum vermittelnde Position einnehmen kann.</div>
   <div class="definition"
        id="(rhetorische) Figur"
        label="rhetorischefigurdef"
        uri="rhetorik"
        file="figurenlehre.html">Abweichung von der sprachlichen Normalform auf der syntagmatischen Ebene</div>
   <div class="definition"
        id="genera dicendi"
        label="generadicendidef"
        uri="rhetorik"
        file="generadicendi.html">Stilniveau-Typologie der traditionellen Rhetorik</div>
   <div class="definition"
        id="genus grande "
        label="genusgrandedef"
        uri="rhetorik"
        file="genusgrande.html">(die höchste) Stilebene: hohes Stilniveau zur Erregung starker, pathetischer Affekte</div>
   <div class="definition"
        id="genus humile"
        label="genushumiledef"
        uri="rhetorik"
        file="genushumile.html">(die unterste) Stilebene: einfaches, aufwandloses Stilniveau (zur Vermittlung von Sachverhalten)</div>
   <div class="definition"
        id="genus medium"
        label="genusmediumdef"
        uri="rhetorik"
        file="genusmedium.html">(die mittlere) Stilebene: mittleres Stilniveau zur Erregung sanfter, ‚ethischer’ Affekte (zur Erfreuung des Publikums)</div>
   <div class="definition"
        id="Hyperbel"
        label="hyperbeldef"
        uri="rhetorik"
        file="hyperbel.html">Trope: Ersetzung des eigentlichen Ausdrucks durch einen diesen steigernden oder übersteigenden</div>
   <div class="definition"
        id="Hypotaxe – Parataxe"
        label="hypotaxeparataxedef"
        uri="rhetorik"
        file="hypotaxeparataxe.html">Stilprinzipien, die Anordnung der einzelnen Satzglieder betreffend: 
Hypotaxe: syntaktisch-hierarchische Unterordnung von Satzgliedern 
Parataxe: syntaktisch-hierarchielose Reihung von Satzgliedern</div>
   <div class="definition"
        id="imitatio veterum"
        label="imitatioveterumdef"
        uri="rhetorik"
        file="imitatioveterum.html">produktionsästhetisches Grundprinzip: Orientierung der Textproduktion an vorbildhaften Mustertexten oder Textmustern (aus der Antike)</div>
   <div class="definition"
        id="inventio"
        label="inventiodef"
        uri="rhetorik"
        file="inventiomittopik.html">erstes Produktionsstadium der Rhetorik: Finden der Gedanken und Möglichkeiten, die sich aus einem Thema bzw. aus einer Fragestellung entwickeln lassen</div>
   <div class="definition"
        id="Inversion"
        label="inversiondef"
        uri="rhetorik"
        file="inversion.html">Wortfigur: Vertauschung syntaktischer Elemente</div>
   <div class="definition"
        id="Ironie"
        label="ironiedef"
        uri="rhetorik"
        file="ironie.html">Trope: Ersetzung des eigentlichen Ausdrucks durch dessen Gegenteil oder Negation</div>
   <div class="definition"
        id="Katachrese"
        label="katachresedef"
        uri="rhetorik"
        file="katachrese.html">konventionalisierte bzw. lexikalisierte Metapher Kombination zweier Tropen bzw. Metaphern, die sich ausschließen: ‚Bildbruch’ </div>
   <div class="definition"
        id="Klimax"
        label="klimaxdef"
        uri="rhetorik"
        file="klimax.html">(im engeren rhetorischen Sinn): mehrfache Wiederaufnahme eines Ausdrucks am Ende eines Satzes oder Satzteiles am Anfang des folgenden mit gradueller Steigerung im davon abgeleiteten weiteren allgemeinen Sinn): reihende und sich steigernde Anordnung (mindestens dreier) syntaktisch äquivalenter Satzglieder</div>
   <div class="definition"
        id="Litotes"
        label="litotesdef"
        uri="rhetorik"
        file="litotes.html">Trope: Ersetzung eines Ausdrucks durch Verneinung des Gegenteils zur Bekräftigung des Gemeinten</div>
   <div class="definition"
        id="Metapher"
        label="metapherdef"
        uri="rhetorik"
        file="metapher.html">Trope: Ersetzung des eigentlichen Ausdrucks durch einen anderen Ausdruck, der mit ihm in einer Ähnlichkeits- oder Analogiebeziehung steht</div>
   <div class="definition"
        id="Metonymie"
        label="metonymiedef"
        uri="rhetorik"
        file="metonymiemitantonomasie.html">Trope: Ersetzung des eigentlichen Ausdrucks durch einen Ausdruck, der mit ihm in einer sachlichen Beziehung steht</div>
   <div class="definition"
        id="movere"
        label="moveredef"
        uri="rhetorik"
        file="movere.html">Wirkungsprinzip der persuasio: Beeinflussung durch Erregung von Leidenschaften bzw. durch Affekterregung.</div>
   <div class="definition"
        id="opting in / opting out"
        label="optinginoptingoutdef"
        uri="rhetorik"
        file="optinginoptingout.html">doppelte Funktionalität von Stil(en) aller Art: sich einer bestimmten Gruppe anzuschließen (opting in) bzw. sich von einer bestimmten Gruppe abzusetzen (out)</div>
   <div class="definition"
        id="Parallelismus"
        label="parallelismusdef"
        uri="rhetorik"
        file="parallelismus.html">Wortfigur: symmetrische Wiederholung gleichrangiger syntaktischer Einheiten </div>
   <div class="definition"
        id="Personifikation"
        label="personifikationdef"
        uri="rhetorik"
        file="personifikation.html">Darstellung von etwas Abstraktem oder Allgemeinem als Mensch bzw. Person</div>
   <div class="definition"
        id="persuasio"
        label="persuasiodef"
        uri="rhetorik"
        file="persuasio.html">Die Annahme einer bestimmten Überzeugung (persuasio) durch den Adressaten des Textes ist die Zielvorgabe der (antiken) Rhetorik. Sie kann durch verschiedene Methoden oder Prinzipien erreicht werden: movere, docere oder delectare.</div>
   <div class="definition"
        id="Pleonasmus"
        label="pleonasmusdef"
        uri="rhetorik"
        file="pleonasmus.html">Wortfigur: Ergänzung eines Ausdrucks ohne erkennbaren Informationsgewinn</div>
   <div class="definition"
        id="praeteritio"
        label="praeteritiodef"
        uri="rhetorik"
        file="praeteritio.html">Gedankenfigur: explizite Auslassung von Gedanken und Sachverhalten</div>
   <div class="definition"
        id="Prolog"
        label="prologdef"
        uri="rhetorik"
        file="prolog.html">Der eigentlichen Dramenhandlung vorgelagerte, deutlich markierte Vorrede, die der Ankündigung, Erläuterung und Ausdeutung dienen kann.</div>
   <div class="definition"
        id="res - verba"
        label="resverbadef"
        uri="rhetorik"
        file="resverba.html">minimale Semantik der Rhetorik: Verbale (oder anderweitig repräsentierende) Zeichen (verba) repräsentieren Gedanken, Dinge und Sachverhalte (res)</div>
   <div class="definition"
        id="Rhetorik"
        label="rhetorikdef"
        uri="rhetorik"
        file="rhetorik.html">ars bene dicendi (lat.: die Kunst des guten Redens/Textes)</div>
   <div class="definition"
        id="Symbol"
        label="symboldef"
        uri="rhetorik"
        file="symbol.html">nicht konventionelles Zeichen – also ein Gegenstand, der auf Grundlage einer
                nicht konventionellen Bedeutungszuweisung etwas repräsentiert und somit als Zeichen
                anzusehen ist</div>
   <div class="definition"
        id="Synekdoche"
        label="synekdochedef"
        uri="rhetorik"
        file="synekdoche.html">Trope: Ersetzung eines Ausdrucks durch einen semantisch engeren oder weiteren Ausdruck</div>
   <div class="definition"
        id="(rhetorische) Trope"
        label="rhetorischetropedef"
        uri="rhetorik"
        file="uneigentlichessprechentropen.html">Abweichung von der sprachlichen Normalform auf der paradigmatischen/semantischen Ebene</div>
   <div class="definition"
        id="Vergleich"
        label="vergleichdef"
        uri="rhetorik"
        file="vergleich.html">Wort-/Gedankenfigur: nähere Bestimmung eines Gegenstandes durch einen ihm ähnlichen Gegenstand</div>
</div>
