<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Apostrophe" author="Uwe Spörl" creationTime="08.04.2007" label="apostrophe" topics="Apostrophe"><illustration><LMMLtext>griech.: Ab-Wendung </LMMLtext></illustration><definition title="Apostrophe" label="apostrophedef"><LMMLtext>Gedankenfigur: (scheinbare) Abwendung (des Sprechers) vom ursprünglichen Publikum und Hinwendung zu einem (ggf. fiktiven) Zweitpublikum</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Die Apostrophe ist eine Form der <formatted style="hervorhebung">aversio</formatted> (Änderung der Perspektive des Redevorgangs hinsichtlich der drei Bestandteile der Redesituation: Redner, Redegegenstand oder Publikum), da hier das Publikum gewechselt wird, also – für eine Weile – der Text auf einen anderen Adressaten bezogen wird. (Die Abweichung vom ursprünglichen Regegegenstand oder Thema heißt in rhetorischer Terminologie <formatted style="hervorhebung">digressio</formatted>, Digression; die Abweichung vom Redner, also der Wechsel der Redner- oder Sprecherrolle heißt <formatted style="hervorhebung">sermocinatio</formatted>.)</LMMLtext><LMMLtext>Meist als Ausruf oder rhetorische Frage formuliert, ist die Apostrophe in der Regel ein Stilmittel emphatischer oder pathetischer Rede. Die Apostrophe hinterlässt den Eindruck, der Redner sei stark erregt. So kann sie der Beeinflussung des Publikums dienen.</LMMLtext><LMMLtext>So kann es eine überraschende Hinwendung des Redners bzw. Erzählers zu anderen als den bisher Angeredeten, auch zu abwesenden Personen oder Toten (z. B. in Totenklagen), unbelebten Dingen (z. B. Waffen im <formatted style="buchtitel">Rolandslied</formatted>) oder Personifikationen (z. B. Frau Minne in mittelalterlicher Dichtung), ferner die Selbstanrede des Sprechers sein.</LMMLtext><LMMLtext>Die Anrufung von Göttern oder Musen – etwa zu Beginn der homerischen Epen – ist ein antiker Gemeinplatz. Im neuzeitlichen Drama oder Roman dient die Hinwendung zum Publikum oft als desillusionierender Verfremdungseffekt (z.B. im epischen Theater Brechts).</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielapostropheBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Apostrophe" label="beispielapostropheBsp"><illustration><LMMLtext>Ein Standardfall der <referencesLink show="new" type="defines" target="apostrophedef">Apostrophe</referencesLink> ist die topische Musenanrufung antiker Epik, da hier der Sänger-Erzähler sich von seinem Publikum ab und einer göttlichen Instanz zuwendet:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Ilias" authorname=" " authorfamily="Homer"><LMMLtext>Besinge mir, Gottheit, den Zorn des Peliden Achilleus!</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielapostropheBspIllu"><LMMLtext>In ähnlicher Weise kann eine Dramenfigur, hier Antigone, sich von ihren Gesprächspartnern abwenden und die göttlich personifizierte (vgl. <referencesLink show="new" type="defines" target="personifikationdef">Personifikation</referencesLink>) Stadt Theben anrufen:</LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext><poem authorfamily="Sophokles" booktitle="Antigone">
							<poemlinegroup>
								<poemline>O du Stadt der Väter im Lande Theben</poemline>
								<poemline>und ihr Götter vor uns,</poemline>
							<poemline>getrieben werde ich und zögere nicht mehr [...] </poemline>
							</poemlinegroup>
						</poem></LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext>In ähnlicher Weise spricht Goethes Egmont – alleine im Gefängnis und im Gespräch mit sich selbst – den personifizierten Schlaf an und fordert sein Erscheinen:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Egmont" authorname="Johann Wolfgang" authorfamily="von Goethe"><LMMLtext>Alter Freund! Immer getreuer Schlaf! Fliehst du mich auch, wie die übrigen Freunde? Wie willig senktest du dich sonst auf mein freies Haupt herunter und kühltest, wie ein schöner Myrtenkranz der Liebe, meine Schläfe!</LMMLtext></quotation><illustration><LMMLtext>Und so kann sich natürlich auch der Dichter bzw. das lyrische Ich eines Gedichts einem Adressaten zuwenden, der nicht physisch anwesend ist – wie es z.B. Milton tut, wenn er die ‘göttliche Melancholie’ anspricht:</LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext><poem authorname="John" authorfamily="Milton" booktitle="Il Penseroso">
							<poemlinegroup>
								<poemline>But hail thou Goddess sage and holy,</poemline>
								<poemline>Hail divinest Melancholy,</poemline>
							<poemline>Whose saintly visage is too bright</poemline><poemline>To hit the sense of human sight,</poemline><poemline>And therefore to our weaker view</poemline><poemline>O’erlaid with black, staid Wisdom’s hue;</poemline></poemlinegroup>
						</poem></LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext>Als Apostrophe kann – im rhetorischen Sinne – natürlich auch gelten, wenn der typisch auktoriale Erzähler eines erzählenden Textes den (fiktiven) Leser seiner Geschichte explizit anspricht:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Siebenkäs" authorname="Jean" authorfamily="Paul"><LMMLtext>Ich bitte die Leser hier, den Geist der Sanftmut jedem Laute – weil unsere Worte mehr als unsere Taten die Menschen erzürnen –, aber mehr noch jedem Blatte einzublasen.</LMMLtext></quotation></section></section></lmml>
