<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Asianismus/Attizismus" author="Uwe Spörl" creationTime="09.04.2007" label="asianismusattizismus" topics="Asianismus/Attizismus"><illustration><LMMLtext>Über Stil und Stile lässt sich – wie über Geschmack – entweder trefflich oder überhaupt nicht streiten. Während jedoch die drei traditionellen rhetorischen Stilniveaus oder <referencesLink show="new" type="defines" target="generadicendidef"><referencesLink target="generadicendi">genera dicendi</referencesLink></referencesLink>  durch die <referencesLink show="new" type="defines" target="aptumdef"><referencesLink target="aptum">aptum</referencesLink></referencesLink>-Regeln bestimmten Themen, Personen, Situationen usw. zugewiesen werden können und somit zweifelsfrei nebeneinander als (weitgehend) gleichberechtigt anerkannt werden können, gibt und gab es in der abendländischen Literatur-, Kunst- und Kulturgeschichte immer wieder massive Auseinandersetzungen um den ‚richtigen’ Stil.</LMMLtext><LMMLtext>Ein berühmtes Beispiel dafür ist die Auseinandersetzung um die einander entgegengesetzten Stilideale des Attizismus und des Asianismus. Der Attizismus definiert sich – nach dem Modell der <referencesLink show="new" type="defines" target="imitatioveterumdef"><referencesLink target="imitatioveterum">imitatio veterum</referencesLink></referencesLink>  – durch Orientierung an den Rednern des 5. und 4. Jahrhunderts v. Chr. in Athen, insbesondere an Isokrates, dem ein schlichter und sachlicher Stil (im Sinne des <referencesLink show="new" type="defines" target="genushumiledef"><referencesLink target="genushumile">genus humile</referencesLink></referencesLink>) bescheinigt wird. Der Asianismus wird diesem Ideal gegenüber herabgesetzt, da er sich an der ‚schwülstigen’, an nutzlosen Effekten und Affekten interessierten rhetorischen Praxis hellenistischer Redner in der (römischen) Provinz Asia orientiert.</LMMLtext><LMMLtext>Und so kann man – durch Zuordnung eines Autors oder Textes zu einem dieser Ideale (vgl. <referencesLink show="new" type="defines" target="optinginoptingoutdef"><referencesLink target="optinginoptingout">opting in / opting out</referencesLink></referencesLink>) – diesen hochschätzen oder herabwürdigen, je nachdem, welche Konjunktur das jeweilige Stilideal bei einem bestimmten Publikum gerade hat. Dies ist etwa dem römischen Redner Cicero widerfahren.</LMMLtext><LMMLtext>In ähnlicher Weise sind immer wieder Stilideale – etwa der Manierismus – verfochten oder verabscheut worden, freilich weitgehend unabhängig davon, was <formatted style="hervorhebung">genau</formatted> unter dem betreffenden Begriff zu verstehen ist.</LMMLtext></illustration></section></lmml>
