<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Asyndeton" author="Uwe Spörl" creationTime="08.04.2007" label="asyndeton" topics="Asyndeton"><illustration><LMMLtext>griech.: a-sýndeton = nicht verbunden</LMMLtext></illustration><definition title="Asyndeton" label="asyndetondef"><LMMLtext>Wortfigur: unverbundene Aneinanderreihung koordinierter Satzglieder</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Das Asyndeton reiht ohne Verknüpfung (z.B. Konjunktion) mehr als zwei grammatisch und inhaltlich gleichgestellte Satzglieder aneinander. Möglich ist eine Reihung von Einzelwörtern, kleinen Wortgruppen oder ganzen Satzteilen.</LMMLtext><LMMLtext>Das Asyndeton wird häufig verwendet um die Kürze und Prägnanz der asyndetisch hervorgebrachten Passage zu stärken. Es kann aber auch die Dynamik oder Hast eines bestimmten Geschehens implizieren oder die innere Spannung einer Situation ausdrücken. Das Asyndeton kann man leicht mit anderen Figuren (wie z. B. <referencesLink show="new" type="defines" target="klimaxdef"><referencesLink target="klimax">Klimax</referencesLink></referencesLink>  oder <referencesLink show="new" type="defines" target="alliterationdef"><referencesLink target="alliteration">Alliteration</referencesLink></referencesLink>: „Alles rennet, rettet, flüchtet“ oder „veni, vidi, vici“) verknüpfen.</LMMLtext><LMMLtext>Das Gegenstück zum Asyndeton ist das der <referencesLink show="new" type="defines" target="anapherdef"><referencesLink target="anapher">Anapher</referencesLink></referencesLink>  verwandte <formatted style="hervorhebung">Polysyndeton</formatted> (griech.: vielfach verbunden). Bei dieser Wortfigur werden gleichartige Satzglieder (Einzelwörter, Wortgruppen, Satzteile) durch gleiche Konjunktionen reihend verbunden: „Und es wallet und siedet und brauset und zischt“.</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielasyndetonBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Asyndeton" label="beispielasyndetonBsp"><illustration><LMMLtext>Beispiele für das <referencesLink show="new" type="defines" target="asyndetondef">Asyndeton</referencesLink> findet man sowohl in poetischen Texten als auch im alltäglichen Sprachgebrauch – und zwar vor allem dort, wo etwas zu einer kurzen Formel ‘verschnürt’ wird:</LMMLtext><LMMLtext>So wirbt Ritter Sport seit Jahren mit dem asyndetischen Slogan „Quadratisch.Praktisch.Gut.“ und Wolfgang Petry singt die asyndetische Reihung „verlieben, verloren, vergessen, verzeihen“. Auch das Motto der deutschen Turnerbewegung im 19. Jahrhundert „Frisch, fromm, fröhlich, frei.“ kam ohne Verknüpfungen aus – und ist natürlich auch eine  <referencesLink show="new" type="defines" target="alliterationdef">Alliteration</referencesLink>, wie überhaupt Asyndeton, Alliteration und <referencesLink show="new" type="defines" target="klimaxdef">Klimax</referencesLink> gerne miteinander kombiniert werden, so z. B. in (lat.)</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Brief an Amintius, 47 v. Chr." authorname="Gaius Julius" authorfamily="Caesar"><LMMLtext>veni, vidi, vici. (Dt.: Ich kam, sah, siegte.)</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielasyndetonBspIllu"><LMMLtext>Im engeren Sinne poetische Asyndeta sind z. B.:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Das Lied von der Glocke" authorname="Friedrich" authorfamily="Schiller"><LMMLtext>Alles rennet, rettet, flüchtet.</LMMLtext></quotation><quotation booktitle="Der Messias, X" authorname="Friedrich Gottlieb" authorfamily="Klopstock"><LMMLtext>Rufts, trank, dürstete! Bebte! Ward bleicher, blutete! [...] </LMMLtext></quotation><illustration><LMMLtext>Das Pendant zum Asyndeton ist das Polysyndeton. Ein Beispiel hierfür liefert die deutsche Nationalhymne, die mit „Einigkeit und Recht und Freiheit“ einsetzt. </LMMLtext><LMMLtext>Aber auch Schiller bedient sich des Polysyndetons, wenn er – übrigens in Anapästen – das Gebaren des tosenden Meeres, in das sich der „Taucher“ stürzt, zum Ausdruck bringen will:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Der Taucher" authorname="Friedrich" authorfamily="Schiller"><LMMLtext>Und es wallet und siedet und brauset und zischt</LMMLtext></quotation></section></section></lmml>
