<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="genus grande" author="Uwe Spörl" creationTime="09.04.2007" label="genusgrande" topics="genus grande"><illustration><LMMLtext>lat.: hohe, große, erhabene Art (des Stils)</LMMLtext></illustration><definition title="genus grande " label="genusgrandedef"><LMMLtext>(die höchste) Stilebene: hohes Stilniveau zur Erregung starker, pathetischer Affekte</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Das genus grande (oder auch: <formatted style="hervorhebung">genus sublime</formatted>, <formatted style="hervorhebung">genus vehemens</formatted>) dient der Erregung starker, pathetischer Affekte beim Publikum (<referencesLink show="new" type="defines" target="moveredef"><referencesLink target="movere">movere</referencesLink></referencesLink>  oder auch <formatted style="hervorhebung">flectere</formatted> = Beugen). Dementsprechend unterliegt das genus grande weder von der Sache her noch bezüglich der zulässigen rhetorischen Techniken in der <referencesLink show="new" type="defines" target="elocutiodef"><referencesLink target="elocutiomitornatus">elocutio</referencesLink></referencesLink>  irgendeiner Einschränkung, da es ausschließlich auf die Funktion der Erregung starker Affekte ausgerichtet und deshalb auf sprachlichen <formatted style="hervorhebung">ornatus</formatted> angewiesen ist. Hierbei sind sowohl pathetische Ausdrücke und Stilmittel sowie starke Abweichungen von der Umgangssprache erlaubt – im Bereich der <referencesLink show="new" type="defines" target="rhetorischefigurdef"><referencesLink target="figurenlehre">Figuren</referencesLink></referencesLink>  wie im Bereich der <referencesLink show="new" type="defines" target="rhetorischetropedef"><referencesLink target="uneigentlichessprechentropen">Tropen</referencesLink></referencesLink>.</LMMLtext><LMMLtext>In klassischen Reden wird das genus grande immer dann gerne verwendet, wenn das Publikum im Interesse des Redners und/oder seiner Partei mehr oder weniger offensichtlich manipuliert werden soll. Dabei treten die jeweiligen Sachverhalte in den Hintergrund und die häufig übertrieben kunstvoll wirkende Rede und damit auch der Redner selbst werden fokussiert.</LMMLtext><LMMLtext>Im Bereich der Literatur und Poesie im eigentlichen Sinne ist das genus grande ebenfalls dort einschlägig, wo es um die Erregung starker Affekte geht, etwa in Tragödien, Oden und den großen Epen mit ihren in der Regel ‚erhabenen’ Gegenständen (vgl. <referencesLink target="transformationdergeneradicendi">Transformation der genera dicendi</referencesLink>).</LMMLtext><LMMLtext>Das ‚Erhabene’ – wie die Bezeichnung „genus grande“ auch übersetzt worden ist – wird zudem im Verlauf des 18. Jahrhunderts von einer rhetorischen zu einer ästhetischen Kategorie transformiert, zur Ergänzung der anderen zentralen ästhetischen Kategorie, dem ‚Schönen’.</LMMLtext></illustration></section></lmml>
