<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Personifikation" author="Uwe Spörl" creationTime="08.04.2007" label="personifikation" topics="Personifikation"><illustration><LMMLtext>lat.: zur Person machen</LMMLtext></illustration><definition title="Personifikation" label="personifikationdef"><LMMLtext>Darstellung von etwas Abstraktem oder Allgemeinem als Mensch bzw. Person</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Die Personifikation ist ein Darstellungsverfahren, das in und durch <referencesLink show="new" type="defines" target="metapherdef"><referencesLink target="metapher">Metaphern</referencesLink></referencesLink>  oder <referencesLink show="new" type="defines" target="allegoriedef"><referencesLink target="allegorie">Allegorien</referencesLink></referencesLink>  realisiert werden kann, indem ein eigentlich gemeinter, abstrakter oder allgemeiner Gegenstand, Gedanke, Sachverhalt oder Begriff dadurch veranschaulicht wird, dass er nicht nur anthropomorph (also menschengestaltig), sondern als konkrete vorstellbare Person dargestellt wird. Dieses Verfahren ist allerdings nicht auf sprachliche Darstellung beschränkt, denn natürlich können – in der Regel wohl ausgehend von entsprechenden oder übertragbar in entsprechende Formulierungen – Personifikationen auch in anderen Künsten und Medien realisiert werden, etwa und insbesondere in der Bildenden Kunst (durch Bilder oder Plastiken). </LMMLtext><LMMLtext>Der uneigentlich darstellenden (oder ausgesagten) Person werden also Eigenschaften, Charakterzüge, Utensilien usw. zugeordnet, die – in der Regel per Konvention geregelt oder in Texten vorgeprägt (vgl.  <referencesLink show="new" type="defines" target="imitatioveterumdef"><referencesLink target="imitatioveterum">imitatio veterum</referencesLink></referencesLink>) – einzelnen Momenten oder Aspekten des eigentlich Gemeinten zugeordnet werden können, weil sie mit diesem in einem Ähnlichkeits-, Analogie- oder einem anderen tropischen Verweisungszusammenhang stehen.</LMMLtext><LMMLtext>Die Personifikation ist auch eines der zentralen Verfahren des Mythos, da sie aus abstrakten Eigenschaften, Zuständen und Idealen sinnlich darstellbare und konkrete Gestalten macht.</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielpersonifikationBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Personifikation" label="beispielpersonifikationBsp"><illustration><LMMLtext>Ein Klassiker der Personifikation ist sicherlich die metaphorische Sentenz von der Revolution, die ihre Kinder frisst. Büchners Danton vergleicht sie zudem mit Saturn:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Dantons Tod" authorname="Georg" authorfamily="Büchner"><LMMLtext>Ich weiß wohl – die Revolution ist wie Saturn, sie frißt ihre eignen Kinder.</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielpersonifikationBspIllu"><LMMLtext>Ebenfalls eine personifizierende Metapher ist das mehrfach belegte</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Clemens Brentano: Rheinmärchen; Heinrich Heine: Atta Troll; Ders.: Deutschland, ein Wintermärchen; Friedrich Hölderlin: Der Rhein; Fredrich Schiller: Dem Erbprinzen von Weimar"><LMMLtext>Vater Rhein</LMMLtext></quotation><illustration><LMMLtext>Wie dieses Beispiel schon andeutet, lassen sich Personifikation auch zur <referencesLink show="new" type="defines" target="allegoriedef">Allegorie</referencesLink>  erweitern. Hier zum Beispiel wird – konkret schon im Titel des Gedichts – die Großstadt im ganzen Gedicht durchgehend als Gott und damit als Person dar- und vorgestellt:</LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext><poem authorname="Georg" authorfamily="Heym" booktitle="Der Gott der Stadt">
							<poemlinegroup>
								<poemline>Der Gott der Stadt</poemline>
								<poemline>Auf einem Häuserblock sitzt er breit.</poemline>
							<poemline>Die Winde lagern schwarz um seine Stirn.</poemline><poemline>Er schaut voll Wut, wo fern in Einsamkeit</poemline><poemline>Die letzten Häuser in das Land verirrn.</poemline></poemlinegroup>
						</poem></LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext>Personen-Allegorien eignen sich wiederum bestens zu bildlicher Darstellung, so dass auch im Medium des Bildes oder der Skulptur von Personifikation gesprochen werden kann. Der griechische Gott des Rausches Dionysos bzw. der römische des Weins, Bacchus, werden zumeist mit Insignien der Fruchtbarkeit, Sinnlichkeit und Jugend ausgestattet, so z. B. dieser „Bacchus“ von Caravaggio:</LMMLtext><LMMLtext><externalLink show="embed" uri="bacchus.jpg"></externalLink></LMMLtext></illustration></section></section></lmml>
