<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Synekdoche" author="Uwe Spörl" creationTime="08.04.2007" label="synekdoche" topics="Synekdoche"><illustration><LMMLtext>griech. etwa: miterwarten, mitmeinen </LMMLtext></illustration><definition title="Synekdoche" label="synekdochedef"><LMMLtext>Trope: Ersetzung eines Ausdrucks durch einen semantisch engeren oder weiteren Ausdruck</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Anstatt des eigentlichen Ausdrucks wird bei der Synekdoche (betont übrigens auf der letzten, langen Silbe) ein anderer Ausdruck aus demselben Wortfeld oder Bedeutungszusammenhang verwendet, und zwar einer, der entweder das Gemeinte mit umfasst oder von diesem mit umfasst wird.</LMMLtext><LMMLtext>Die Synekdoche operiert also mit einer im Prinzip reziproken, umkehrbaren Relation, die in aller Regel auf Beziehungen wie die zwischen Teil und Ganzem, Besonderem und Allgemeinem, also Klassifikationen oder Gattung-Art-Beziehungen, sowie Einzahl und Mehrzahl zurückzuführen ist.</LMMLtext><LMMLtext>Bei der partikularisierenden Synekdoche wird der semantisch weitere Ausdruck durch einen weniger weiten ersetzt: ein Einzelner/s ersetzt und repräsentiert die Gruppe/Menge, das Besondere das Allgemeine und der Teil das Ganze. Synekdochen, bei denen der Teil für das ganze steht, nennt man auch pars pro toto (lat.: der Teil für das Ganze). Da die Teil-Ganzes-Beziehung weniger eine semantische als vielmehr eine sachliche ist, müsste das <formatted style="hervorhebung">pars pro toto</formatted> eigentlich der <referencesLink show="new" type="defines" target="metonymiedef"><referencesLink target="metonymiemitantonomasie">Metonymie</referencesLink></referencesLink>  zugeordnet werden. Traditioneller Weise geschieht dies aber nicht, das pars pro toto wird vielmehr mitunter als Standard-Fall der Synekdoche angesehen.</LMMLtext><LMMLtext>Bei der generalisierenden Synekdoche wird umgekehrt ein semantisch engerer Ausdruck durch einen weiteren ersetzt: eine Gruppe/Menge ersetzt und repräsentiert das/den Einzelne(n), das Allgemeine das besonder oder das Ganze den Teil (totum pro parte, lat.: das Ganze für den Teil).</LMMLtext><LMMLtext>Wie bei allen Tropen sind viele ursprünglich synekdochetische Formulierungen fester Bestandteil der Umgangssprache, also zu <referencesLink show="new" type="defines" target="katachresedef"><referencesLink target="katachrese">Katachresen</referencesLink></referencesLink>  geworden („solange Du unter meinem Dach lebst ...“).</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielsynekdocheBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Synekdoche" label="beispielsynekdocheBsp"><illustration><LMMLtext>Als weit ausgedehnte (partikularisierende) <referencesLink show="new" type="defines" target="synekdochedef">Synekdoche</referencesLink> ist sicherlich die folgende Eingangspassage aus Jean Pauls <formatted style="buchtitel">Selberlebensbeschreibung</formatted> anzusehen:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Selberlebensbeschreibung" authorfamily="Paul" authorname="Jean"><LMMLtext>Es war im Jahr 1763, wo der Hubertsburger Friede zur Welt kam und gegenwärtiger Professor der Geschichte von sich; – und zwar in dem Monate, wo mit ihm noch die gelbe und graue Bachstelze, das Rotkehlchen, der Kranich, der Rohrammer und mehre Schnepfen und Sumpfvögel anlangten, nämlich im März;</LMMLtext></quotation><illustration><LMMLtext>Denn was er mit dieser Aufzählung von zurückkehrenden Zugvögeln eigentlich ausdrücken will, erklärt er im Anschluß selbst, dass nämlich</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Selberlebensbeschreibung" authorfamily="Paul" authorname="Jean"><LMMLtext>ich und der Frühling zugleich angefangen.</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielsynekdocheBspIllu"><LMMLtext>Die folgenden Verse aus einem Eichendorff-Sonett realisieren einen <referencesLink show="new" type="defines" target="vergleichdef">Vergleich</referencesLink>  („gleich Schwänen“), eine <referencesLink show="new" type="defines" target="metapherdef">Metapher</referencesLink> („deiner Augen Sterne“) und eine (wiederum partikularisierende) Synekdoche, mit der ein beobachtetes Boot durch „Segel“ repräsentiert wird:</LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext><poem authorname="Joseph" authorfamily="von Eichendorff" booktitle="Willkommen, Liebchen ...">
							<poemlinegroup>
								<poemline>Wir sitzen still, gleich Schwänen zieht das Segel,</poemline>
								<poemline>Ich schau in deiner Augen lichte Sterne,</poemline><poemline>Du schweigst und schauerst heimlich oft zusammen.</poemline>
							</poemlinegroup>
						</poem></LMMLtext></illustration><illustration><LMMLtext>Ein schönes Beispiel für eine generalisierende Synekdoche – und für die Probleme des Übersetzens – liefert der folgende Textauszug aus Vergils <formatted style="buchtitel">Aeneis</formatted>:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Aeneis" authorfamily="Publius Vergilius Maro"><LMMLtext>Turnus als erster schleuderte eine brennende Fackel. </LMMLtext></quotation><illustration><LMMLtext>„Fackel“ ist nämlich selbstverständlich das, was der (lateinische Original-)Text meint, aber eben anders, synekdochetisch, ausdrückt. Im Original heißt es nämlich: „pinu flagranti“, zu Deutsch: „mit einer brennenden Fichte/Pinie“.</LMMLtext></illustration></section></section></lmml>
