<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
    <section type="course"
        title="„Geist“ und „Verfahren“. Synthesen und Formbeobachtungen, 1900–1933 "
        author="Ralf Klausnitzer" creationTime="25.11.2007"
        label="geistundverfahrensynthesenundformbeobachtungen19001933" topics="1900-1933">
        <illustration>
            <LMMLtext>Am Ende des 19. Jahrhunderts hatten sich die textinterpretierenden Disziplinen
                im Rahmen der modernen Forschungsuniversität institutionell konsolidiert. Auch den
                mit Sprache und Literatur befassten Wissenskulturen war eine beachtliche
                Professionalisierung gelungen. Dem Vorbild der Klassischen Philologie folgend,
                formierten sich Germanistik, Romanistik und Anglistik als nationalsprachlich
                gegliederte Fächer, die sich mit „exakter“ Text- und Quellenkritik sowie tendenziell
                selektionsloser Aufmerksamkeit im Zeichen einer vielbeschworenen „Andacht zum
                Unbedeutenden“ von anderen Textumgangsformen (etwa der sich weiter differenzierenden
                literatur- und sprachkritischen Publizistik) unterschieden. Dem durch
                Philologisierung realisierten Statusgewinn korrespondierten institutionelle
                Erweiterungen. Verfügten schon in den 1860er Jahren alle deutschen Universitäten
                (abgesehen vom Sonderfall Greifswald) über ein Ordinariat für deutsche Sprache und
                Literatur, markierte die Gründung der letzten germanistischen Seminare (1892 in
                München, 1895 in Münster) eine weitere Angleichung an die bislang dominierende
                Altphilologie. Im Jahr 1890 gab es 62 und 1910 bereits 87 germanistische
                Hochschullehrer; die Zahl der Ordinariate erhöhte sich von 24 im Jahr 1890 auf 33 im
                Jahr 1910, davon 3 an Technischen Hochschulen (Ferber 1956, 206). Periodika und
                Schriftenreihen boten der fortgesetzten Spezialisierung historisch-kritischer
                Textumgangsformen eine publizistische Basis: Die 1868 durch Julius Zacher begründete
                Zeitschrift für deutsche Philologie, die 1874 durch Hermann Paul und Wilhelm Braune
                ins Leben gerufenen Beiträge zur Geschichte der deutschen Sprache und Literatur
                sowie die von August Sauer 1894 begründete „Zeitschrift für Literaturgeschichte“
                Euphorion bestehen noch heute. Die seit 1879 erscheinenden Jahresberichte über die
                Erscheinungen auf dem Gebiet der germanischen Philologie erfassten in Form einer
                räsonierenden Bibliographie die aktuelle wissenschaftliche Produktion. An der
                Preußischen Akademie der Wissenschaften nahm 1903 die „Deutsche Kommission“ ihre
                Tätigkeit auf. In zum Teil jahrzehntelanger Arbeit widmete man sich hier der
                Inventarisierung von literarischen Handschriften deutscher Sprache bis ins 16.
                Jahrhundert, der Edition von ungedruckten deutschen Werken des Mittelalters und der
                frühneuhochdeutschen Zeit sowie der Erstellung von Wörterbüchern (Dainat 2000). –
                Diese Ausweitung der universitären bzw. akademischen Literaturforschung kann als
                Resultat wie Katalysator einer seit Ende des 19. Jahrhunderts auch politisch
                propagierten „Nationalbildung“ mitsamt ihren schul- und wissenschaftspolitischen
                Konsequenzen verstanden werden: Nachdem Wilhelm II. auf der preußischen
                Schulkonferenz 1890 für eine Bildungspolitik plädiert hatte, die eine
                neuhumanistische Erziehung durch Nationalbildung ersetzte, verlor das altsprachlich
                orientierte Gymnasium in Preußen im Jahr 1900 (in Bayern erst 1908) das Monopol für
                die Erteilung der allgemeinen Hochschulzugangsberechtigung. Das Realgymnasium – das
                sich verstärkt den neueren Sprachen und Literaturen widmete – bot nun ebenso einen
                gleichberechtigten Weg zum Studium wie die Oberrealschule mit
                naturwissenschaftlich-mathematischem Schwerpunkt und die später wichtige Deutsche
                Oberschule mit ihrer Betonung „deutschkundlicher“ Fächer. Diese Reform wertete nicht
                nur die modernen Fremdsprachen und Naturwissenschaften („Realia“) auf; sie ließ auch
                den Deutschunterricht allmählich zum „Kernfach“ in der Schule aufsteigen und machte
                die Germanistik an Universitäten – die ihrerseits zum „Großbetrieb“ (Adolf von
                Harnack) auswuchsen – zu einem „Massenfach“ (Landfester 1988, Becker/ Kluchert 1993,
                Kopp 1994). Keine andere Disziplin an der Philosophischen Fakultät hatte so viele
                Studierende wie die deutsche Philologie (Tietze 1987, 122).</LMMLtext>
            <LMMLtext>Disziplinäres Wachstum, externer Erfolg und vermehrte Leistungen für die
                gesellschaftliche Umwelt trieben interne Differenzierungsprozesse voran. Der seit
                den 1870er Jahren vollzogenen Trennung von Mediävistik und neuerer
                Literaturgeschichte folgte die spezialisierte Bearbeitung linguistischer
                Fragestellungen – was sichtbar wurde, als Kaiser Wilhelm II. beim Akademie-Jubiläum
                im Jahr 1900 der Philosophisch-historischen Klasse drei neue Stelle „vorzugsweise
                für deutsche Sprachforschung“ bewilligte. (Unter dem Dach der Akademie stellte man
                zwischen 1908 und 1960 das von den der Brüdern Grimm 1854 begonnene Deutsche
                Wörterbuch fertig; zugleich entstanden hier Mundarten-Lexika wie das Rheinische
                Wörterbuch, das in neun Bänden zwischen 1928 und 1971 erschien, das
                Hessen-Nassauische Wörterbuch und das Preußische Wörterbuch.) Schon 1896 war
                aufmerksamen Beobachtern klar, dass „durch das alte, weite Gebiet der Philologie ein
                philosophisch-ästhetischer und ein separatistischer Geist“ weht. [42] Diese
                Wahrnehmung bezog sich zum einen auf eine verstärkte Thematisierung neuerer
                Literatur unter den Vorzeichen ihrer philosophischen Deutung und ästhetischen
                Wertung; sie rekurrierte zum anderen auf Versuche zur Begründung einer theoretisch
                angeleiteten Behandlung der literarischen Überlieferung. In erklärter Abgrenzung von
                philologischen und literaturhistoriographischen Textumgangsformen hatten
                programmatische Schriften zwischen 1880 und 1900 jene neue Wissenskultur
                projektiert, die ihren Anspruch bereits im Namen führte: Die als
                „Literatur-Wissenschaft“ kenntlich gemachte Form der Beobachtung, Deutung und
                Erklärung von Texten sollte mit induktiven Verfahren ein Wissen produzieren, das
                sich mit den Gesetzesaussagen der (erfolgreichen) Naturwissenschaften vergleichen
                konnte. Analoge Entwicklungen fanden auch jenseits der deutschen Grenzen statt. In
                Frankreich projektierte Emile Hennequin 1888 eine Critique scientifique, die von
                Paul Lacombes Introduction à l’histoire littéraire (1898) und Georges Renards La
                méthode scientifique de l’histoire littéraire (1900) fortgesetzt wurde (Hoeges 1980,
                S. 95-142).</LMMLtext>
            <LMMLtext>Bezeichnenderweise erfolgten die Versuche zur Begründung einer
                „Literatur-Wissenschaft“ unter Rückgriff auf Leistungsangebote einer Disziplin, die
                nach einer schweren Krise wieder neue Reputation gewonnen hatte – die Philosophie.
                Nach dem Zusammenbruch der großen idealistischen Systeme hatte sie ihre
                Zentralstellung innerhalb des Wissenschaftssystems verloren und war im zweiten
                Drittel des 19. Jahrhunderts eine Fachwissenschaft unter anderen geworden. Dem
                Vorbild der philologisch-historischen Disziplinen folgend, wandte sie sich verstärkt
                der eigenen Geschichte und der Auslegung ihrer klassischen Texte zu, um über eine
                Kant-Renaissance seit den 1870er Jahren zu neu-idealistischen Positionen
                zurückzufinden (Köhnke 1986). Ihre wachsende Bedeutung verdankte sie jedoch der
                Spezialisierung auf eine anthropologisch fundierte Erkenntnistheorie, die Ergebnisse
                der Einzelwissenschaften aufnahm, um sie theoretisch zu modellieren und zu
                überbieten. Mit einer solchen Kompetenz konnte die Philosophie den anderen text- und
                zeicheninterpretierenden Fächern am Ende des Jahrhunderts zwei attraktive Angebote
                unterbreiten, die von der sich als Wissenschaft formierenden Literaturforschung in
                unterschiedlicher Weise genutzt wurden: Zum einen die Konzepte und Verfahren einer
                Psychologie, die sich in Kontakt mit Biologie, Physiologie und Völkerkunde auf
                experimenteller Basis entwickelte und durch erfolgreiche Institutsgründungen
                (namentlich durch Wilhelm Wundt und seine Schüler) eine eigenständige Disziplin zu
                werden begann. Die durch empirische Beobachtung und Introspektion gewonnenen
                Begriffe der Psychologie schienen geeignet, den Entstehungsprozess poetischer Werke
                adäquat beschreiben und erklären zu können. „Seitdem Hegel durch die rückkehr zu
                Kant und durch die hohe blüte der naturwissenschaften als überwunden galt und die
                philosophie in engste beziehungen zu physiologie und biologie trat, ist die
                psychologie zur königin der geisteswissenschaften emporgestiegen“, fasste Alfred
                Biese 1899 die Entwicklung zusammen, „sie beherrscht die moderne ästhetik, die
                moderne literaturbetrachtung. Damit sind denn auch die schlimmsten zeiten des
                specialismus vorüber.“ [43]</LMMLtext>
            <LMMLtext>Als die Anläufe zu einer induktiven Poetik und die Versuche zur Formulierung
                von Gesetzen der literarischen Entwicklung nicht den erhofften Erfolg brachten,
                sollte ein anderes Angebot der Philosophie von Bedeutung werden. Die
                klassifikatorische Trennung von „erklärenden“ Natur- und „verstehenden“ Geistes-
                bzw. Kulturwissenschaften stattete die Wissensansprüche der Literaturforschung mit
                radikal veränderten Akzeptanz- und Plausibilitätsbedingungen aus und avancierte zum
                Distinktionskriterium einer Forschergeneration, die nach 1900 zur Besetzung
                universitärer Positionen rüstete. Im Anschluss an Überlegungen des Philosophen
                Wilhelm Dilthey (1833-1911) formulierte Rudolf Unger (1876-1942) in seiner 1908
                veröffentlichten Programmschrift Philosophische Probleme in der neueren
                Literaturwissenschaft einen gegen die „mechanistische bzw. atomistische
                Auffassungsweise“ des „literaturwissenschaftlichen Positivismus“ gerichteten
                Forschungsimperativ und forderte, literarische Texte als Zeugnisse der
                „Weltanschauungs- oder Ideengeschichte“ sowie als „Dichtungen“ zu behandeln: Da die
                neuere deutsche Literaturgeschichte „in weitem Umfange zugleich Geschichte dieser
                allgemeinen geistigen Strömungen und Kämpfe“ sei und ihre Manifestationen als
                „selbständige, in sich abgeschlossene künstlerische Gestaltungen“ in Erscheinung
                traten, müsse sich auch deren Erforschung „philosophischer, speziell psychologischer
                und ästhetischer Methoden und Maßstäbe sowie ethischer, religions- und
                geschichtsphilosophischer Ideen“ bedienen. [44] Die programmatisch verkündete Abkehr
                von einer beschränkten „philologistischen Bewegung“ sollte nur wenige Jahre später
                erste Früchte tragen: 1911 erschien Rudolf Ungers zweibändiges Werk Hamann und die
                Aufklärung, das schon in Titel und Nebentitel („Studien zur Vorgeschichte des
                romantischen Geistes im 18. Jahrhundert“) die Schwerpunkte des neuen
                wissenschaftlichen Interesses markierte. Im selben Jahr publizierte der im
                George-Kreis beheimatete Friedrich Gundolf (1880-1931) seine Habilitationsschrift
                Shakespeare und der deutsche Geist. 1912 wurde der erste Band der
                Literaturgeschichte der deutschen Stämme und Landschaften von Josef Nadler
                (1884-1964) veröffentlicht; bereits 1910 war die zweibändige Habilitationsschrift
                Die Mythologie in der deutschen Literatur von Klopstock bis Wagner des erst
                siebenundzwanzigjährigen Fritz Strich (1882-1942) gedruckt worden. Diese Werke
                dokumentieren einen Modernisierungsprozess in der Literaturforschung, der im
                wissenschaftshistorischen Rückblick als „geistesgeschichtliche Wende“ apostrophiert
                wurde und dessen Dynamik sich gravierender auswirkte als die politischen Zäsuren von
                1914, 1918, 1933 und wohl auch 1945: Auf Grundlage eines umfangreichen, philologisch
                erschlossenen Wissens und befruchtet durch Anregungen aus Philosophie, Psychologie
                und der Kulturgeschichtsschreibung entstanden nun „synthetische“
                Übersichtsdarstellungen, die eine bislang dominierende mikrologische Quellen- und
                Textkritik zugunsten umfassender philosophisch-ästhetischer bzw. historischer
                Perspektivierungen verabschiedeten. Das nach 1910 in Erscheinung tretende Spektrum
                der geistesgeschichtlichen Literaturforschung bildete jedoch nicht nur den
                Ausgangspunkt eines sich rasch entfaltenden Pluralismus von methodischen Richtungen
                und Schulen, deren Heterogenität eine in den 1920er und 1930er Jahren vielstimmig
                konstatierte „Krisis“ des Faches hervorrufen sollten. Die literaturgeschichtlichen
                Arbeiten geistesgeschichtlicher Provenienz stießen auf breites öffentliches
                Interesse; die intensive Beteiligung ihrer Repräsentanten an der Theoriediskussion
                machte die Neuere deutsche Literaturwissenschaft zu einem markanten
                Experimentierfeld innerhalb der philologisch-historischen Disziplinen. Noch heute
                gehört die 1923 durch den Germanisten Paul Kluckhohn und den Philosophen Erich
                Rothacker begründete Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und
                Geistesgeschichte zu den renommierten Fachorganen.</LMMLtext>
        </illustration>
    </section>
</lmml>
