<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="coaching" title="Hinweise für Autoren" author="Katrin Fischer" creationTime="22.06.06" label="hinweisefuerautoren"><illustration><LMMLtext> Überlegen Sie sich eine Gliederung mit möglichst vielen Einzelbegriffen und möglichst wenigen Ebenen.</LMMLtext><LMMLtext>Begriffe, die eine eigene Seite bekommen, sind im Inhaltsverzeichnis und 
als Karteikarte (bzw. Karteikartenreiter) sichtbar. Das heißt, dass nur 
diese in der Navigation und im Inhaltsverzeichnis erscheinen. 
Selbstverständlich können aber auch mehrere Definitionen auf einer Seite 
platziert werden. Beispiele aus dem Bereich Erzähltextanalyse: <referencesLink target="prolepse">Prolepse</referencesLink>, <referencesLink target="analepse">Analepse</referencesLink> und <referencesLink target="weitereaspekteunterdenenanalepsenundprolepsenuntersuchtwerdenko">Klassifikation von Anachronien</referencesLink> im Bereich Erzähltextanalyse) </LMMLtext><LMMLtext>Jeder Begriff sollte idealerweise in folgender Form präsentiert werden: 
Kurze Definition, Erläuterungstext, Beispiel, Übung.
- Ergänzungen um illustrierende Graphiken, Recordings oder Audiodateien sind 
sehr wünschenswert, weil sie aus LiGo mehr machen als reinen Text.
</LMMLtext><LMMLtext>Im Moment stehen diejenigen Übungstypen zur Verfügung, die in der <referencesLink target="benutzung">Einführung in die Benutzung von LiGo</referencesLink> aufgelistet sind. Dort können Sie sich auch Beispiele für Recordings ansehen, die mit dem Programm <externalLink show="new" uri="http://www.techsmith.com/camtasia.asp?CMP=KgoogleCStm">Camtasia Studio</externalLink> erstellt wurden. </LMMLtext><LMMLtext>Die Konzeption kann in jedem beliebigen Textverarbeitungsprogramm vorgenommen werden. Erstellen Sie einfach pro Karteikarte/Seite eine eigene Datei. Anleitung und Details zur Eingabe in XML nach Einzelabsprache mit <code type="email" uri="katrin.dennerlein@uni-wuerzburg.de">Katrin Dennerlein</code></LMMLtext><LMMLtext>Für Neueinsteiger: Alle Funktionen von LiGo können Sie innerhalb von 15 
Minuten kennen lernen, wenn Sie sich diese beiden Recordings ansehen: </LMMLtext></illustration><illustration>
			<LMMLtext>
				<externalLink show="embed" uri="images/benbegriffsystematik.swf">
					<?xm-replace_text {LMMLtext}?>
				</externalLink>Kurze Einführung in LiGo: Geführte Tour Teil 1 (Bei Modem lange Downloadzeit)
</LMMLtext>
		<LMMLtext>
				<externalLink show="embed" uri="images/benmitligolernen.swf">
					<?xm-replace_text {LMMLtext}?>
				</externalLink>Mit LiGo lernen: Geführte Tour Teil 2 (Bei Modem lange Downloadzeit)</LMMLtext></illustration>
	</section></lmml>
