<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Früheres Erzählen" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="08.09.2005" label="fruehereserzaehlen"><definition title="Früheres Erzählen" label="fruehereserzaehlendef"><LMMLtext>Ereignisse werden erzählt, bevor sie sich in der erzählten Welt ereignen. Der Zeitpunkt des Erzählens liegt also vor dem des Erzählten. Markiert wird das durch das Futur.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Natürlich ist eine solche Verteilung der Zeitverhältnisse zwischen dem Erzählen und dem Erzählten selten. Sie beschränkt sich letztlich auf prophezeiende Erzählungen oder Vorhersagen.</LMMLtext><LMMLtext>!Vorsicht: Die Tatsache, dass ein Erzähltext von einer Zeit handelt, die vom realen Autor aus betrachtet nach dessen Schreibakt liegt (z.B. beim Zukunftsroman), ist kein Indikator für früheres Erzählen. Der Text kann ebenso im Modus des <referencesLink show="new" type="defines" target="spaetereserzaehlendef"><referencesLink target="spaetereserzaehlen">späteren</referencesLink></referencesLink> oder <referencesLink show="new" type="defines" target="gleichzeitigeserzaehlendef"><referencesLink target="gleichzeitigeserzaehlen">gleichzeitigen</referencesLink></referencesLink> Erzählens geschrieben sein. Mit dem ‚Zeitpunkt des Erzählens’ ist also eine ausschließlich textinterne Relation gemeint.<referencesLink type="illustrates" target="beispielfuerfruehereserzaehlenBsp"></referencesLink><referencesLink type="exercises" target="uebungzumfrueherenerzaehlenUeb"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel für früheres Erzählen" label="beispielfuerfruehereserzaehlenBsp"><quotation booktitle="Stilübungen" authorname="Raymond" authorfamily="Queneau"><LMMLtext>Wenn Mittag kommen wird, wirst du dich auf der hinteren Plattform eines Autobusses befinden, auf der viele Fahrgäste zusammengepfercht sein werden. </LMMLtext></quotation><illustration label="beispielfuerfruehereserzaehlenBspIllu"><LMMLtext>In dieser kurzen Passage aus Raymond Queneaus <formatted style="buchtitel">Stilübungen</formatted> erzählt die Erzählstimme - markiert durch das Futur - ein Geschehen, das einer Person (dem angesprochenen „Du“) in (einer zeitlich nicht näher bestimmten) Zukunft zustoßen wird. Dass hier ein Text aus Queneaus <formatted style="buchtitel">Stilübungen</formatted> als Beispiel verwendet wird, ist kein Zufall. In dieser Textsammlung demonstriert der Autor, auf welch unterschiedliche und zum Teil absonderliche Arten und Weisen ein bestimmtes Geschehen erzählt werden kann. Eine davon ist ein solches prophezeiendes Erzählen von einem früheren Zeitpunkt aus. In ähnlicher Weise eröffnet der Erzähler in Alfred Döblins <formatted style="buchtitel">Berlin Alexanderplatz</formatted> dem Leser, was aus dem „Jungen“ Max Rüst später werden wird: Er </LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Berlin Alexanderplatz" authorname="Alfred" authorfamily="Döblin"><LMMLtext>wird später Klempner werden, Vater von 7 weiteren Rüst, wird sich an einer Firma Hallis und Co., Installation, Dacharbeiten bei Grünau, beteiligen [usw.].</LMMLtext></quotation></section><exercise label="uebungzumfrueherenerzaehlenUeb" title="Übung zum früheren Erzählen" topics="multiplechoice"><task type="textbeispiel"><quotation booktitle="Nineteen Eighty-Four" authorname="George" authorfamily="Orwell"><LMMLtext> It was a bright cold day in April, and the clocks were striking thirteen. Winston Smith, his chin nuzzled into his breast in an effort to escape the vile wind, slipped quickly through the glass doors of Victory Mansions, though not quickly enough to prevent a swirl of gritty dust from entering along with him. </LMMLtext></quotation></task><task type="fragestellung"><LMMLtext>Dies ist die Eingangspassage aus George Orwells berühmtem Roman <formatted style="buchtitel">Nineteen Eighty-Four </formatted>aus dem Jahre 1949, dessen Geschehen dem Titel nach im Jahre 1984 anzusiedeln ist, also - aus der Sicht des Autors und des ursprünglichen Lesepublikums - in einer fernen Zukunft.
Was liegt hier vor?
</LMMLtext></task><task type="alternative" target="uebungzumfrueherenerzaehlenL1"><LMMLtext><referencesLink show="new" type="defines" target="fruehereserzaehlendef">Früheres Erzählen</referencesLink></LMMLtext></task><solution label="uebungzumfrueherenerzaehlenL1" true="false"><LMMLtext>Natürlich ist das erzählte fiktive Geschehen, betrachtet aus dem (realen) Jahr 1949, in der Zukunft anzusiedeln. Dieses Zeitverhältnis ist hier jedoch ohne Belang. Es kommt bei der Frage nach dem Erzählzeitpunkt einzig und allein auf das zeitliche Verhältnis an, das innerhalb der Fiktion das Erzählen und das Erzählte zueinander einnehmen. Dieses ist hier - markiert durch das Präteritum - eindeutig das des <referencesLink show="new" type="defines" target="spaetereserzaehlendef">späteren Erzählens</referencesLink>, der (fiktive) Erzähler erzählt also irgendwann nach dem erzählten Geschehen im Jahr 1984. </LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebungzumfrueherenerzaehlenL2"><LMMLtext><referencesLink show="new" type="defines" target="spaetereserzaehlendef">Späteres Erzählen.</referencesLink></LMMLtext></task><solution label="uebungzumfrueherenerzaehlenL2" true="true"><LMMLtext>Natürlich ist das erzählte fiktive Geschehen, betrachtet aus dem (realen) Jahr 1949, in der Zukunft anzusiedeln. Dieses Zeitverhältnis ist hier jedoch ohne Belang. Es kommt bei der Frage nach dem Erzählzeitpunkt einzig und allein auf das zeitliche Verhältnis an, das innerhalb der Fiktion das Erzählen und das Erzählte zueinander einnehmen. Dieses ist hier - markiert durch das Präteritum - eindeutig das des <referencesLink show="new" type="defines" target="spaetereserzaehlendef">späteren Erzählens</referencesLink>, der (fiktive) Erzähler erzählt also irgendwann nach dem erzählten Geschehen im Jahr 1984. </LMMLtext></solution></exercise></section></lmml>
