<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Gedankenzitat" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="30.07.2005" label="gedankenzitat"><definition title="Gedankenzitat" label="gedankenzitatdef"><LMMLtext>Erzählerische Gedankenwiedergabe in der 1. bzw. 2. Person Präsens Indikativ. Eingeleitet mit einem verbum sentiendi. Gedanken werden hier also - analog zur direkten Figurenrede - als solche markiert.</LMMLtext> 
			</definition><illustration><LMMLtext>
				<externalLink show="embed" uri="gedankenzitat.swf">
					<?xm-replace_text {LMMLtext}?>
				</externalLink>
			Beispiel Gedankenzitat</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="exercises" target="uebunggedankenzitatUeb"></referencesLink></LMMLtext></illustration><exercise label="uebunggedankenzitatUeb" title="Übung Gedankenzitat" type="alternativen"><task type="fragestellung"><LMMLtext>In welchem der drei Beispiele findet sich ein <referencesLink show="new" type="defines" target="gedankenzitatdef">Gedankenzitat</referencesLink>?</LMMLtext></task><task type="alternative" target="uebunggedankenzitatL1"><quotation booktitle="Leben des vergnügten Schulmeisterlein Maria Wutz in Auenthal" authorname="Jean" authorfamily="Paul"><LMMLtext> Wutz trug seinen mit dem Gas der Liebe aufgefüllten und emporgetriebnen Herzballon freudig ins Alumneum zurück, ohne jemand eine Silbe zu melden, am wenigsten der Schnupftuch-Fahnenjunkerin selber - nicht aus Scheu, sondern weil er nie mehr begehrte als die Gegenwart; er war nur froh, daß er selber verliebt war, und dachte an weiter nichts...</LMMLtext></quotation></task><solution label="uebunggedankenzitatL1" true="false"><LMMLtext>Die Textpassage enthält mit „er war nur froh, daß [...]“ einen als <referencesLink show="new" type="defines" target="bewusstseinsberichtdef">Bewusstseinsbericht</referencesLink> anzusehenden Abschnitt, ein <referencesLink show="new" type="defines" target="gedankenzitatdef">Gedankenzitat</referencesLink> kommt jedoch nicht vor.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebunggedankenzitatL2"><quotation booktitle="Der Froschkönig (Kinder- und Hausmärchen)" authorname="Jakob und Wilhelm" authorfamily="Grimm"><LMMLtext> „Ach ja,“ sagte sie, „ich verspreche dir alles, was du willst, wenn du mir nur die Kugel wiederbringst.“ Sie dachte aber „was der einfältige Frosch schwätzt, der sitzt im Wasser bei seinesgleichen und quakt, und kann keines Menschen Geselle sein.“</LMMLtext></quotation></task><solution label="uebunggedankenzitatL2" true="true"><LMMLtext>Eingeleitet durch „Sie dachte aber“ haben wir es im Folgenden mit einer direkten Wiedergabe der Gedanken der Königstochter zu tun.</LMMLtext></solution><task type="alternative" target="uebunggedankenzitatL3"><quotation booktitle="Die Verlobung von Santo Domingo" authorname="Heinrich" authorfamily="von Kleist"><LMMLtext>[...] und gleichsam als ob sie, von Schrecken ergriffen, das Unrecht, das sie begangen, einsähe, wandte sie sich plötzlich, und fiel der Mutter, die sie, wie sie wohl wußte, von hinten beobachtet hatte, zu Füßen. Sie bat, die Knie derselben umklammernd, ihr die rasenden Äußerungen, die sie sich zugunsten des Fremden erlaubt, zu vergeben; entschuldigte sich mit dem Zustand, halb träumend, halb wachend, in welchem sie von ihr mit den Vorschlägen zu seiner Überlistung, da sie noch im Bette gelegen, überrascht worden sei, und meinte, daß sie ihn ganz und gar der Rache der bestehenden Landesgesetze, die seine Vernichtung einmal beschlossen, preisgäbe.</LMMLtext></quotation></task><solution label="uebunggedankenzitatL3" true="false"><LMMLtext>Im ersten Satz wird lediglich ein vom Erzähler vermuteter Gedankengang im Modus des <referencesLink show="new" type="defines" target="bewusstseinsberichtdef">Bewusstseinsberichts</referencesLink> wiedergegeben. In den darauffolgenden Sätzen werden keine Gedanken wiedergegeben, sondern die Rede des Mädchens (als <referencesLink show="new" type="defines" target="redeberichtdef">Redebericht</referencesLink> und später in <referencesLink show="new" type="defines" target="indirekteredeoratioobliqua">indirekter Rede</referencesLink>).</LMMLtext></solution><quotation booktitle="Effi Briest" authorname="Theodor" authorfamily="Fontane"></quotation></exercise></section></lmml>
