<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
    <section type="course" title="Iteratives Erzählen"
        author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="03.08.2005"
        label="iterativeserzaehlen" modifiedTime="27.10.07">
        <definition title="Iteratives Erzählen" label="iterativeserzaehlendef">
            <LMMLtext>Beim iterativen Erzählen wird nur einmal erzählt, was sich wiederholt
                ereignet.</LMMLtext>
        </definition>
        <illustration>
            <LMMLtext>Iteratives Erzählen beruht auf der Tatsache, dass sich Ereignisse - so oder so
                ähnlich - wiederholen können. Sie werden entweder eher summarisch (und damit
                zeitraffend) erzählt oder eher exemplarisch.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Iteratives Erzählen kontrastiert für gewöhnlich mit <referencesLink
                    show="replace" target="singulativeserzaehlen"><referencesLink show="new"
                        type="defines" target="singulativeserzaehlendef">singulativem
                    </referencesLink> Erzählen</referencesLink>.<referencesLink type="illustrates"
                    target="beispielfueriterativeserzaehlenBsp"/><referencesLink type="exercises"
                    target="uebungzumiterativenerzaehlenUeb"/></LMMLtext>
        </illustration>
        <section type="example" title="Beispiel für iteratives Erzählen"
            label="beispielfueriterativeserzaehlenBsp">
            <quotation booktitle="Der arme Spielmann" authorname="Franz" authorfamily="Grillparzer">
                <LMMLtext>Ich lebte in dem Hause meines Vaters, unbeachtet von den Hausgenossen, in
                    einem Hinterstübchen, das in den Nachbars-Hof hinausging Anfangs aß ich am
                    Familientische, wo niemand ein Wort an mich richtete. Als aber meine Brüder
                    auswärts befördert wurden und mein Vater beinahe täglich zu Gast geladen war die
                    Mutter lebte seit lange nicht mehr - fand man es unbequem, meinetwegen eine
                    eigene Küche zu führen. Die Bedienten erhielten Kostgeld; ich auch, das man mir
                    aber nicht auf die Hand gab, sondern monatweise im Speisehaus bezahlte. Ich war
                    daher wenig in meiner Stube, die Abendstunden ausgenommen; denn mein Vater
                    verlangte, daß ich längstens eine halbe Stunde nach dem Schluß der Kanzlei zu
                    Hause sein sollte. Da saß ich denn, und zwar, meiner schon damals angegriffenen
                    Augen halber, in der Dämmerung ohne Licht. Ich dachte auf das und jenes und war
                    nicht traurig und nicht froh.</LMMLtext>
            </quotation>
            <illustration label="beispielfueriterativeserzaehlenBspIllu">
                <LMMLtext>Der Erzähler berichtet hier jeweils einmal summarisch von Ereignissen, die
                    sich wiederholt ereignet haben: die wiederholten Mahlzeiten am Familientische,
                    die Bezahlung des Kostgeldes im Speisehaus, seine Gewohnheit tagsüber wenig zu
                    Hause zu sein, abends aber still im Zimmer zu sitzen.</LMMLtext>
            </illustration>
        </section>
        <exercise label="uebungzumiterativenerzaehlenUeb" title="Übung zum iterativen Erzählen"
            topics="multiplechoice">
            <task type="textbeispiel">
                <quotation
                    booktitle="Leben des vergnügten Schulmeisterlein Maria Wutz im Auenthal (3. Abschnitt)"
                    authorname="Jean" authorfamily="Paul">
                    <LMMLtext>Schon in der Kindheit war er [Wutz] ein wenig kindisch. Denn es gibt
                        zweierlei Kinderspiele, kindische und ernsthafte - die ernsthaften sind
                        Nachahmungen der Erwachsenen, das Kaufmann-, Soldaten-, Handwerker-Spielen -
                        die kindischen sind Nachäffungen der Tiere. Wutz war beim Spielen nie etwas
                        anderes als ein Hase, eine Turteltaube oder das Junge derselben, ein Bär,
                        ein Pferd oder gar der Wagen daran. Glaubt mir! ein Seraph findet auch in
                        unsern Kollegien und Hörsälen keine Geschäfte, sondern nur Spiele und, wenn
                        ers hoch treibt, jene zweierlei Spiele.</LMMLtext>
                </quotation>
            </task>
            <task type="fragestellung">
                <LMMLtext>In diesem kurzen Textabschnitt aus Jean Pauls <formatted style="buchtitel"
                        >Leben des vergnügten Schulmeisterlein Maria Wutz im Auenthal</formatted>
                    wird über die Kinderspiele der Titelfigur berichtet. </LMMLtext>
                <LMMLtext>Zu fragen wäre allerdings, ob hier</LMMLtext>
            </task>
            <task type="alternative" target="uebungzumiterativenerzaehlenL1">
                <LMMLtext><referencesLink show="new" type="defines" target="iterativeserzaehlendef"
                        >Iterativ</referencesLink></LMMLtext>
            </task>
            <solution label="uebungzumiterativenerzaehlenL1" true="true">
                <LMMLtext>Hier wird offensichtlich stark iterativ erzählt, da Wutz seine gesamte
                    Kindheit über spielt - und später auch noch - , aber nur in dieser kurzen
                    Passage einmalig davon erzählt wird. Von keinem der Kinderspiele Wutzens
                    erfahren wir Genaueres, eimmalig Geschehens. Im Gegenteil: Der Erzähler selbst
                    unterscheidet in einer kurzen Reflexion ganz abstrakt zwei Typen von
                    Kinderspielen und ordnet dann Wutzens Spiele dem einen Typ zu. Dafür gibt er
                    allerdings einige Beispiele, indem er die Tiere auflistet, in die sich der junge
                    Wutz in seinen Spielen verwandelt. </LMMLtext>
            </solution>
            <task type="alternative" target="uebungzumiterativenerzaehlenL2">
                <LMMLtext>oder eher <referencesLink show="new" type="defines"
                        target="singulativeserzaehlendef">singulativ</referencesLink> erzählt
                    wird?</LMMLtext>
            </task>
            <solution label="uebungzumiterativenerzaehlenL2" true="false">
                <LMMLtext>Es geht nicht um ein bestimmtes Spiel, sondern um zwei abstrakt Typen von
                    Kinderspielen, denen der Erzähler dann Wutzens Spiele zuordnet. Dafür gibt er
                    allerdings einige Beispiele, indem er die Tiere auflistet, in die sich der junge
                    Wutz in seinen Spielen verwandelt. Wie genau diese Spiele - oder eines davon -
                    aussehen, lässt der Erzähler-Discours aber offen, er stellt keines davon
                    exemplarisch-konkret dar und gibt nur einen summarischen Überblick.</LMMLtext>
            </solution>
        </exercise>
    </section>
</lmml>
