<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Primäres Erzählen" author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="11.09.2005" label="primaereserzaehlen"><definition title="Primäres Erzählen" label="primaereserzaehlendef"><LMMLtext>Erzähler der Geschichte bzw. der Rahmengeschichte, wenn es eine Binnengeschichte gibt.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Primäres Erzählen ist somit der Norm-Fall allen Erzählens. Es als solches zu markieren lohnt allerdings nur dann, wenn es einem sekundären Erzählen entgegengesetzt werden kann, wenn also innerhalb der <formatted style="hervorhebung">Rahmenerzählung</formatted> eine (oder mehrere) <formatted style="hervorhebung">Binnenerzählung(en)</formatted> vorliegt bzw. vorliegen.</LMMLtext><LMMLtext>Ein solches Verfahren der Rahmung ist in der abendländischen Geschichte von Erzählungen weit verbreitet.<referencesLink type="illustrates" target="beispielfuerprimaereserzaehlenBsp"></referencesLink></LMMLtext><LMMLtext>Sonderfall: <referencesLink target="metalepse">Metalepse</referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel für primäres Erzählen" label="beispielfuerprimaereserzaehlenBsp"><quotation booktitle="Die Wahlverwandtschaften" authorname="Johann Wolfgang" authorfamily="von Goethe"><LMMLtext>Eduard - so nennen wir einen reichen Baron im besten Mannesalter - Eduard hatte in seiner Baumschule die schönste Stunde eines Aprilnachmittags zugebracht, um frisch erhaltene Pfropfreiser auf junge Stämme zu bringen. Sein Geschäft war eben vollendet; er legte die Gerätschaften in das Futteral zusammen und betrachtete seine Arbeit mit Vergnügen, als der Gärtner hinzutrat und sich an dem teilnehmenden Fleiße des Herrn ergetzte.</LMMLtext></quotation><illustration label="beispielfuerextradiegetischeserzaehlenBspIllu"><LMMLtext>In diesem Fall wir das erzeugen der erzählten Welt durch den Einschub des Erzählers „so nennen wir den reichen Baron im besten Mannesalter“ bewusst gemacht (es findet natürlich immer statt).</LMMLtext></illustration></section></section></lmml>
