<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
    <section type="course" title="Repetitives Erzählen"
        author="Fotis Jannidis, Uwe Spörl, Katrin Fischer" creationTime="03.08.2005"
        label="repetitiveserzaehlen" modifiedTime="27.10.07">
        <definition title="Repetitives Erzählen" label="repetitiveserzaehlendef">
            <LMMLtext>Beim repetitiven Erzählen wird ein Ereignis wiederholt erzählt, das einmal
                geschehen ist (n-mal erzählen, was einmal geschehen ist).</LMMLtext>
        </definition>
        <illustration>
            <LMMLtext>Das recht seltene repetitive Erzählen widmet also einem bestimmten Ereignis
                der Geschichte die wiederholte Aufmerksamkeit des Discours, womit diesem Ereignis
                natürlich auch die besondere Aufmerksamkeit des Lesers zukommt.<referencesLink
                    type="illustrates" target="beispielrepetitiveserzaehlenBsp"/><referencesLink
                    type="exercises" target="uebungzumrepetitivenerzaehlenUeb"/></LMMLtext>
        </illustration>
        <exercise label="uebungzumrepetitivenerzaehlenUeb" title="Übung zum repetitiven Erzählen"
            topics="multiplechoice">
            <task type="textbeispiel">
                <quotation booktitle="Mutmassungen über Jakob (Beginn)" authorname="Uwe"
                    authorfamily="Johnson">
                    <LMMLtext>Aber Jakob ist immer quer über die Gleise gegangen.</LMMLtext>
                    <LMMLtext>- Aber er ist doch immer quer über die Rangiergleise und die Ausfahrt
                        gegangen, warum, aussen auf der anderen Seite um den Bahnhof bis zum
                        Strassenübergang hätt er eine halbe Stunde länger gebraucht bis zur
                        Strassenbahn. Und er war sieben Jahre bei der Eisenbahn.</LMMLtext>
                    <LMMLtext>- Nun sieh dir mal das Wetter an, so ein November, kannst keine zehn
                        Schritt weit sehen vor Nebel, besonders am Morgen, und alles so glatt. Da
                        kann einer leicht ausrutschen. So ein Krümel Rangierlok ist dann beinah gar
                        nicht zu hören, sehen kannst sie noch weniger.</LMMLtext>
                    <LMMLtext>- Jakob war sieben Jahre bei der Eisenbahn will ich dir sagen, und
                        wenn irgend wo sich was gerührt hat was auf Schienen fahren konnte, dann hat
                        er das wohl genau gehört.</LMMLtext>
                </quotation>
            </task>
            <task type="fragestellung">
                <LMMLtext>So beginnt Uwe Johnsons erster veröffentlichter Roman <formatted
                        style="buchtitel">Mutmassungen über Jakob</formatted>. Ganz offensichtlich
                    beschäftigen sich hier gleich mehrere ‚Stimmen’ mit ein und demselben
                    Ereignis.</LMMLtext>
            </task>
            <task type="alternative" target="uebungzumrepetitivenerzaehlenL1">
                <LMMLtext>Liegt hier also <referencesLink show="new" type="defines"
                        target="repetitiveserzaehlendef">repetitives Erzählen
                    </referencesLink> vor?</LMMLtext>
            </task>
            <solution label="uebungzumrepetitivenerzaehlenL1" true="false">
                <LMMLtext> Obgleich es in einem bestimmten Sinne auch zutreffend ist. Das Ereignis,
                    um das es dem Erzähler (in der ersten Textzeile) und den drei ‚Zeugen-Stimmen’ -
                    und dem Roman insgesamt - offensichtlich geht, ist, so können wir schließen, der
                    schwer begreifliche Tod des Bahnarbeiters Jakob, der nachts im Nebel von einer
                    Rangierlok überfahren worden ist. <formatted style="hervorhebung"
                        >Erzählt</formatted> wird dieses zentrale Ereignis aber gerade nicht. -
                    Zurecht kann man aber behaupten, dass repetitiv von Jakobs Gewohnheiten erzählt
                    wird, insbesondere der, zur Abkürzung quer über die Gleise zu gehen.</LMMLtext>
            </solution>
            <task type="alternative" target="uebungzumrepetitivenerzaehlenL2">
                <LMMLtext>Oder doch nicht?</LMMLtext>
            </task>
            <solution label="uebungzumrepetitivenerzaehlenL2" true="true">
                <LMMLtext>Zumindest gibt es gute Gründe, das anzunehmen. Denn das Ereignis, um das
                    es dem Erzähler (in der ersten Textzeile) und den drei ‚Zeugen-Stimmen’ - und
                    dem Roman insgesamt - offensichtlich geht, ist, so können wir schließen, der
                    schwer begreifliche Tod des Bahnarbeiters Jakob, der nachts im Nebel von einer
                    Rangierlok überfahren worden ist. Erzählt wird dieses zentrale Ereignis aber
                    gerade nicht. - Zurecht kann man aber behaupten, dass repetitiv von Jakobs
                    Gewohnheiten erzählt wird, insbesondere der, zur Abkürzung quer über die Gleise
                    zu gehen.</LMMLtext>
            </solution>
        </exercise>
        <section type="example" title="Beispiel repetitives Erzählen"
            label="beispielrepetitiveserzaehlenBsp">
            <quotation booktitle="Thinks" authorname="David" authorfamily="Lodge">
                <LMMLtext>„Musst du heute nachmittag nicht mehr arbeiten?“, sagte sie ebenso
                    leichthin.</LMMLtext>
                <LMMLtext>„Es gibt nur noch eine langweilige Ausschußsitzung, auf die ich gut und
                    gerne verzichten kann“, sagte er. „Wir könnten in dein gemütliches kleines
                    Schlafzimmer hinaufgehen und ein wenig abliegen.“</LMMLtext>
                <LMMLtext>Helen lässt den Wein langsam in ihrem Glas kreisen. „Ich habe dir gesagt,
                    ich will keine Affäre mit dir, Ralph.“</LMMLtext>
                <LMMLtext>„Warum nicht?“</LMMLtext>
                <LMMLtext>„Ich kann Ehebruch nicht billigen.“</LMMLtext>
                <LMMLtext>„Naja, solange es nicht deswegen ist, weil du mich unattraktiv findest“,
                    sagte er.</LMMLtext>
            </quotation>
            <illustration label="beispielrepetitiveserzaehlenBspIllu">
                <LMMLtext>So berichtet der Erzähler aus David Lodges Campus-Novel <formatted
                        style="buchtitel">Thinks</formatted> (dt. Denkt) von der hier noch
                    verhinderten ‚Liebe am Nachmittag’ zwischen dem verheirateten
                    Kognitionswissenschaftler Ralph und der verwitweten Schriftstellerin Helen. Doch
                    sie führt Tagebuch, und er diktiert tagebuchähnliche Memos, die im Roman
                    ebenfalls präsentiert werden:</LMMLtext>
            </illustration>
            <quotation booktitle="Thinks" authorname="David" authorfamily="Lodge">
                <LMMLtext>[Helens Tagebuch] Freitag, 21. März. Ralph ist gerade gegangen, nachdem er
                    versucht hat, mich ins Bett zu bekommen - was ihm nicht gelungen ist. Es war
                    knapp, viel knapper, als er sich vorstellen konnte, vermute ich.</LMMLtext>
            </quotation>
            <illustration>
                <LMMLtext>Und etwas später:</LMMLtext>
            </illustration>
            <quotation booktitle="Thinks" authorname="David" authorfamily="Lodge">
                <LMMLtext>[Ralphs Tonband] [...] Kein Zweifel, sie wollte mich sehen, aber
                    unglücklicherweise hat sie Skrupel, mit mir zu ficken...Schade, ich bin wirklich
                    scharf auf sie ...</LMMLtext>
                <LMMLtext>Also gab es für mich statt Liebe am Nachmittag drei tödlich langweilige
                    Stunden mit der Arbeitsgruppe des Senats zur interfakultären, modularen
                    Kompatibilität.</LMMLtext>
            </quotation>
            <illustration>
                <LMMLtext>Ein und dasselbe Ereignis (bzw. seine Verhinderung) wird hier in drei
                    Versionen erzählt, sodass nicht nur das Ereignis selbst, sondern auch seine
                    Handlungsträger, das außereheliche Paar, und ihr Verhältnis zu dem Ereignis
                    dargestellt werden können - ein durchaus übliches Ziel <referencesLink
                        show="new" type="defines" target="repetitiveserzaehlendef">repetitiven
                        Erzählens,</referencesLink> wie es hier offenkundig vorliegt.</LMMLtext>
            </illustration>
        </section>
    </section>
</lmml>
