<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Auftritt" author="Martin Huber, Elisabeth Böhm" creationTime="09.09.2007" label="auftritt" topics="Auftritt"><definition title="Auftritt" label="auftrittdef"><LMMLtext>Den <referencesLink target="akt"><referencesLink show="new" type="defines" target="aktdef">Akt</referencesLink></referencesLink> unterteilende Gliederungseinheit des Dramas, die das Geschehen zwischen zwei Personenwechseln bezeichnet.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Ursprünglich bezeichnet Auftritt die erste Bühnenpräsenz eines Schauspielers, woraus sich dann die Bezeichnung für eine Handlungseinheit mit konstantem Personal ergibt. Gerade Dramen mit wenigen Ortswechseln und solche, die strenge Regeln für die Personenführung einhalten, arbeiten mit der Einteilung des Aktes in Auftritte. 
Von Horaz stammt die Regel, dass während eines Auftritts nicht mehr als drei Personen sprechen sollen. Dazu kommt noch die Forderung aus dem französischen Klassizismus, dass die Bühne nie leer sein solle und Abtritt einer Figur nicht gleichzeitig Auftritt einer anderen sein dürfe. Daraus resultiert, dass immer wieder kurze Auftritte eingefügt werden müssen, um vom Gespräch zweier Personen zu demjenigen zweier anderer überzuleiten, selbst wenn sich die Gespräche im gleichen Raum abspielen.
</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielezurunterscheidungvonauftrittundszeneBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiele zur Unterscheidung von Auftritt und Szene" label="beispielezurunterscheidungvonauftrittundszeneBsp"><illustration label="bspBspIllu"><LMMLtext>Anhand der folgenden beiden Ausschnitte aus Lessings <formatted style="buchtitel">Minna von Barnhelm</formatted> und Schillers <formatted style="buchtitel">Die Räuber</formatted> können Sie den Unterschied zwischen Auftritt und Szene nachvollziehen:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="Minna von Barnhelm" authorname="Gotthold Ephraim" authorfamily="Lessing"><LMMLtext type="br">...</LMMLtext><LMMLtext type="br">FRANZISKA: Wir wollen uns gleich auch putzen und sodann essen. Wir behielten Sie gerne zum Essen, aber Ihre Gegenwart möchte uns am Essen hindern; und sehen Sie, so gar verliebt sind wir nicht, dass uns nicht hungerte.</LMMLtext><LMMLtext type="br">TELLHEIM: Ich geh! Franziska, bereite sie indes ein wenig vor, damit ich weder in ihren noch in meinen Augen verächtlich werden darf. – Komm, Werner, du sollst mit mir essen.</LMMLtext><LMMLtext type="br">WERNER: An der Wirtstafel hier im Hause? Da wird mir kein Bissen schmecken!</LMMLtext><LMMLtext type="br">TELLHEIM: Bei mir auf der Stube.</LMMLtext><LMMLtext type="br">WERNER: So folge ich Ihnen gleich. Nur noch ein Wort mit dem Frauenzimmerchen.</LMMLtext><LMMLtext>TELLHEIM: Das gefällt mir nicht übel. <formatted style="regie">(Geht ab.)</formatted></LMMLtext><LMMLtext type="br">11. AUFTRITT</LMMLtext><LMMLtext type="br">FRANZISKA: Nun, Herr Wachtmeister? – </LMMLtext><LMMLtext type="br">WERNER: Frauenzimmerchen, wenn ich wiederkomme, soll ich auch geputzt kommen?</LMMLtext><LMMLtext type="br">FRANZISKA: Komm er wie er will, Herr Wachtmeister, meine Augen werden nichts wider ihn haben. …</LMMLtext><LMMLtext type="br">----------------------------------------------------</LMMLtext><LMMLtext type="br">…</LMMLtext><LMMLtext>FRANZ: … Der milzsüchtige, podagrische Moralist von einem Gewissen mag runzligte Weiber aus Bordellen jagen, und alte Wucherer auf dem Todesbett foltern – bei mir wird er nimmermehr Audienz bekommen! <formatted style="regie">(Er geht ab.)</formatted></LMMLtext><LMMLtext type="br">3. SZENE</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="regie">Anderes Zimmer im Schloß</formatted></LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="regie">Räuber Moor von der einen Seite, Daniel von der anderen.</formatted></LMMLtext><LMMLtext type="br">MOOR <formatted style="regie">(hastig)</formatted>: Wo ist das Fräulein?</LMMLtext><LMMLtext type="br">DANIEL: Gnädiger Herr! Erlaubt einem armen Mann, Euch um etwas zu bitten.</LMMLtext></quotation>
								</section></section></lmml>
