<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Exposition" author="Martin Huber, Elisabeth Böhm" creationTime="09.09.2007" label="exposition" topics="Exposition"><definition title="Exposition" label="expositiondef"><LMMLtext>Die Exposition vermittelt, idealtypisch am Anfang des Dramas, vor dem ersten situationsverändernden Handlungsmoment, das Wissen um die in der Vergangenheit liegenden und die Gegenwart bestimmenden Voraussetzungen und Gegebenheiten, auf denen die folgende konflikthafte Handlung beruht.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Die Exposition dient vor allem dazu, die Zuschauer über die Konstellationen und Grundlagen zu informieren, die in der weiteren Dramenhandlung konflikthaft entwickelt werden. In ihrer primär informativ-referentiellen Funktion bedingt sie die Figuren, Informationen zu geben, über die diese selbstverständlich verfügen, die für die Zuschauer aber zum Verständnis der Handlung wichtig sind. Entsprechend können diese Informationen in der Rede der Figuren enthalten sein (z.B. Anrede als ‚mein Vater’ als Hinweis auf ein Verwandtschaftsverhältnis) oder indirekt gegeben werden (z.B. durch den Symbolwert bestimmter Gesten und Gegenstände, oder durch die Situation selbst).</LMMLtext><LMMLtext>Ursprünglich kommt der Begriff aus der <referencesLink target="rhetorik">Rhetorik</referencesLink>, wo die Expositio die Darlegung des Sachverhalts vor der Argumentation bezeichnet. In den Kontext des Dramen-Diskurses in Deutschland tritt der Begriff mit dem Briefwechsel von G.E. Lessing, M. Mendelssohn und F. Nicolai, obwohl die Sache schon länger diskutiert wurde.</LMMLtext><LMMLtext>Aristoteles fordert von der Handlung, dass sie am Anfang beginne, damit kommt der Exposition die Vermittlung der basalen Information über Personal und Konstellationen zu. In der französischen Klassik fordert Corneille, dass nach dem ersten <referencesLink target="akt"><referencesLink show="new" type="defines" target="aktdef">Akt</referencesLink></referencesLink> keine weiteren Figuren mehr eingeführt werden sollen, d.h. die Anlage des Konflikts soll im ersten Akt abgeschlossen werden, was diesem exponierenden Charakter verleiht. Andere Positionen stellen den ersten Akt der Exposition des <referencesLink target="protagonist"><referencesLink show="new" type="defines" target="protagonistdef">Protagonisten</referencesLink></referencesLink> zur Verfügung und präsentieren im zweiten den <referencesLink target="antagonist"><referencesLink show="new" type="defines" target="antagonistdef">Antagonisten</referencesLink></referencesLink>.</LMMLtext><LMMLtext>Im späten 19. und 20. Jh. wird der Begriff mehr und mehr umstritten, einerseits, weil es Dramen gibt, die erst im Laufe der Handlung die ursprünglichen Ausgangspositionen erklären (z.B. Shakespeare ‚The Tempest’), andererseits weil die klassische Form des Aufbaus schon größtenteils suspendiert worden ist (z.B. im Einakter oder Stationendrama).</LMMLtext><LMMLtext>In der Dramenanalyse ist der Begriff heute zudem umstritten, da man, wenn man von der reinen Funktion der Informationsvermittlung ausgeht, immer wieder ‚exponierende’ Stellen im Text finden kann, die nicht notwendigerweise am Beginn des Dramas stehen müssen.</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielexpositionBsp"></referencesLink><referencesLink type="exercises" target="uebungexpositionUeb"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Exposition" label="beispielexpositionBsp"><quotation booktitle="Emilia Galotti" authorname="Gotthold Ephraim" authorfamily="Lessing"><LMMLtext><formatted style="regie">Die Szene: ein Kabinett des Prinzen.</formatted></LMMLtext><LMMLtext>Erster Auftritt</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Prinz</formatted> <formatted style="regie">(an einem Arbeitstische voller Briefschaften und Papiere, deren einige er durchläuft)</formatted>.</LMMLtext><LMMLtext>Klagen, nichts als Klagen! Bittschriften, nichts als Bittschriften! - Die traurigen Geschäfte; und man beneidet uns noch! - Das glaub ich; wenn wir allen helfen könnten: dann wären wir zu beneiden. - Emilia? <formatted style="regie">(Indem er noch eine von den Bittschriften aufschlägt und nach dem unterschriebenen Namen sieht.)</formatted> Eine Emilia? - Aber eine Emilia Bruneschi - nicht Galotti. Nicht Emilia Galotti! - Was will sie, diese Emilia Bruneschi? <formatted style="regie">(Er lieset.)</formatted> Viel gefodert, sehr viel. - Doch sie heißt Emilia. Gewährt! <formatted style="regie">(Er unterschreibt und klingelt, worauf ein Kammerdiener hereintritt.)</formatted> Es ist wohl noch keiner von den Räten in dem Vorzimmer?</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Kammerdiener.</formatted> Nein.</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Prinz.</formatted> Ich habe zu früh Tag gemacht. - Der Morgen ist so schön. Ich will ausfahren. Marchese Marinelli soll mich begleiten. Laßt ihn rufen. <formatted style="regie">(Der Kammerdiener geht ab.)</formatted> - Ich kann doch nicht mehr arbeiten. - Ich war so ruhig, bild ich mir ein, so ruhig - Auf einmal muß eine arme Bruneschi Emilia heißen: - weg ist meine Ruhe, und alles! -</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Kammerdiener</formatted> <formatted style="regie">(welcher wieder hereintritt)</formatted>. Nach dem Marchese ist geschickt. Und hier, ein Brief von der Gräfin Orsina.</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Prinz.</formatted> Der Orsina? Legt ihn hin.</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Kammerdiener.</formatted> Ihr Läufer wartet.</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Prinz.</formatted> Ich will die Antwort senden; wenn es einer bedarf. - Wo ist sie? In der Stadt? oder auf ihrer Villa?</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Kammerdiener.</formatted> Sie ist gestern in die Stadt gekommen.</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Prinz.</formatted> Desto schlimmer - besser, wollt' ich sagen. So braucht der Läufer um so weniger zu warten. <formatted style="regie">(Der Kammerdiener geht ab.)</formatted> Meine teure Gräfin! <formatted style="regie">(Bitter, indem er den Brief in die Hand nimmt)</formatted> So gut, als gelesen! <formatted style="regie">(und ihn wieder wegwirft.)</formatted> - Nun ja; ich habe sie zu lieben geglaubt! Was glaubt man nicht alles? Kann sein, ich habe sie auch wirklich geliebt. Aber - ich habe!</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Kammerdiener</formatted> <formatted style="regie">(der nochmals hereintritt)</formatted>. Der Maler Conti will die Gnade haben - -</LMMLtext><LMMLtext><formatted style="hervorhebung">Der Prinz.</formatted> Conti? Recht wohl; laßt ihn hereinkommen. - Das wird mir andere Gedanken in den Kopf bringen. <formatted style="regie">(Steht auf.)</formatted></LMMLtext></quotation><illustration label="beispielexpositionBspIllu"><LMMLtext>Der Prinz wird als Herrscher vorgestellt, der am Arbeitstich die Petitionen seiner Untertanen durchsieht. Dabei wird ein absolutistisches Moment deutlich, da er einerseits frei und willkürlich entscheiden kann („sie heißt Emilia. Gewährt!“), andererseits aber auch ein Stab da ist, der ggf. die Arbeit (zumindest teilweise) übernimmt (Räte). Schon an der positiven Entscheidung im Fall Emilia Bruneschi wird die launische Sprunghaftigkeit des Prinzen sichtbar, der anscheinend in Emilia Galotti verliebt ist. Aber auch an dem raschen Entschluss, nur eines Namens wegen die noch kaum begonnene Arbeit abzubrechen, zeigt sich der Charakter des Prinzen, der die politische Rolle mit privaten Gefühlen vermischt. Er hatte mit der Gräfin Orsina eine Geliebte, die er nicht mehr liebt, obwohl sie sich noch um ihn bemüht. </LMMLtext></illustration></section><exercise topics="musterloesung" label="uebungexpositionUeb" title="Übung Exposition"><task type="textbeispiel"><quotation booktitle="Iphigenie auf Tauris" authorname="Johann Wolfgang" authorfamily="von Goethe"><LMMLtext type="br">IPHIGENIE:</LMMLtext><LMMLtext type="br">Heraus in eure Schatten, rege Wipfel</LMMLtext><LMMLtext type="br">Des <formatted style="richtig">alten, heil'gen, dichtbelaubten Haines</formatted>,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Wie in der Göttin stilles Heiligtum,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Tret ich <formatted style="richtig">noch jetzt</formatted> mit schauderndem Gefühl,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Als wenn ich sie zum erstenmal beträte,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Und es gewöhnt sich nicht mein Geist hierher.</LMMLtext><LMMLtext type="br">So manches Jahr bewahrt mich hier verborgen</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ein hoher Wille, dem ich mich ergebe;</LMMLtext><LMMLtext type="br">Doch immer bin ich, wie im ersten, fremd.</LMMLtext><LMMLtext type="br">Denn ach! mich trennt das Meer von den Geliebten,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Und an dem Ufer steh ich lange Tage,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Das Land der Griechen mit der Seele suchend;</LMMLtext><LMMLtext type="br">Und gegen meine Seufzer bringt die Welle</LMMLtext><LMMLtext type="br">Nur dumpfe Töne brausend mir herüber.</LMMLtext><LMMLtext type="br">Weh dem, der fern von Eltern und Geschwistern</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ein einsam Leben führt! Ihm zehrt der Gram</LMMLtext><LMMLtext type="br">Das nächste Glück vor seinen Lippen weg,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ihm schwärmen abwärts immer die Gedanken</LMMLtext><LMMLtext type="br">Nach seines Vaters Hallen, wo die Sonne</LMMLtext><LMMLtext type="br">Zuerst den Himmel vor ihm aufschloß, wo</LMMLtext><LMMLtext type="br">Sich Mitgeborne spielend fest und fester</LMMLtext><LMMLtext type="br">Mit sanften Banden aneinanderknüpften.</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ich rechte mit den Göttern nicht; allein</LMMLtext><LMMLtext type="br">Der Frauen Zustand ist beklagenswert.</LMMLtext><LMMLtext type="br">Zu Haus und in dem Kriege herrscht der Mann,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Und in der Fremde weiß er sich zu helfen.</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ihn freuet der Besitz; ihn krönt der Sieg!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ein ehrenvoller Tod ist ihm bereitet.</LMMLtext><LMMLtext type="br">Wie eng-gebunden ist des Weibes Glück!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Schon einem rauhen Gatten zu gehorchen</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ist Pflicht und Trost; wie elend, wenn sie gar</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ein feindlich Schicksal in die Ferne treibt!</LMMLtext><LMMLtext type="br">So hält mich Thoas hier, ein edler Mann,</LMMLtext><LMMLtext type="br">In ernsten, heil'gen Sklavenbanden fest.</LMMLtext><LMMLtext type="br">O wie beschämt gesteh ich, daß ich dir</LMMLtext><LMMLtext type="br">Mit stillem Widerwillen diene, Göttin,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Dir, meiner Retterin! Mein Leben sollte</LMMLtext><LMMLtext type="br">Zu freiem Dienste dir gewidmet sein.</LMMLtext><LMMLtext type="br">Auch hab ich stets auf dich gehofft und hoffe</LMMLtext><LMMLtext type="br">Noch jetzt auf dich, Diana, die du mich,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Des größten Königes verstoßne Tochter,</LMMLtext><LMMLtext type="br">In deinen heil'gen, sanften Arm genommen.</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ja, Tochter Zeus', wenn du den hohen Mann,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Den du, die Tochter fordernd, ängstigtest,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Wenn du den göttergleichen Agamemnon,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Der dir sein Liebstes zum Altare brachte,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Von Trojas umgewandten Mauern rühmlich</LMMLtext><LMMLtext type="br">Nach seinem Vaterland zurückbegleitet,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Die Gattin ihm, Elektren und den Sohn,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Die schonen Schätze, wohl erhalten hast:</LMMLtext><LMMLtext type="br">So gib auch mich den Meinen endlich wieder,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Und rette mich, die du vom Tod errettet,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Auch von dem Leben hier, dem zweiten Tod.</LMMLtext></quotation></task><task type="fragestellung"><LMMLtext>Goethe: <formatted style="buchtitel">Iphigenie</formatted> – Eingangsmonolog: Entnehmen Sie dem Text alle exponierenden Informationen und versuchen Sie so, die Ausgangssituation des Dramas zu beschreiben. </LMMLtext></task><task type="userinput"><LMMLtext>Iphigenie ist also von der Göttin Diana auf die Insel entrückt worden, nachdem diese sie von ihrem Vater Agamemnon als Opfer gefordert hatte. Sie weiß nicht um das Schicksal ihrer Familie oder des griechischen Heeres, wird aber von Thoas auf der Insel festgehalten.</LMMLtext></task></exercise></section></lmml>
