<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Pathos" author="Martin Huber, Elisabeth Böhm" creationTime="09.09.2007" label="pathos" topics="Pathos"><definition title="Pathos" label="pathosdef"><LMMLtext>In der Tragödientheorie die Abschnitte des Dramas, die durch die Darstellung von Tod und schwerem Leid im Zuschauer die Affekte von Jammer, Schauder, Furcht und Mitleid auslösen.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Der ursprüngliche griechische Ausdruck bezeichnet Leid, Leidenschaft und Ergriffensein.
Entsprechend nennt man den geballten Ausdruck extremer Emotionen in Rede, Ausdruck und Gestik pathetisches Sprechen. In der antiken Tragödie galt diese der Darstellung des Schmerzes des Helden, deren rhetorisches Ziel die entsprechende Wirkung auf das Publikum war. Entsprechend der Katharsis-Lehre hatte diese Wirkung eine zentrale Funktion in der antiken Dramatik, die sich in der Dramentheorie bis ins 20. Jh. erhält.</LMMLtext><LMMLtext>Pathos auf der Bühne kann handlungsfördernd sein, da der moralische Widerstand gegen das Leiden damit gezeigt wird, andererseits kommt es in der Dramengeschichte zu zunehmender Rationalisierung, Psychologisierung und teilweise auch Moralisierung, die letztendlich auch die Verwendung und Funktion pathetischer Sprechakte verändern.</LMMLtext><LMMLtext>Während Schiller das Pathetische noch als Kategorie kennt, wird es mit der Lösung von der Ständeklausel und der Privatisierung von Konflikten und <referencesLink target="katastrophe"><referencesLink show="new" type="defines" target="katastrophedef">Katastrophe</referencesLink></referencesLink>n letztlich unangemessen.</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielpathosBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Pathos" label="beispielpathosBsp"><illustration label="beispielpathosBspIllu"><LMMLtext>Sie finden hier drei ‚pathetische’ Szenen aus verschiedenen Zeiten und Dramentypen. Daran können Sie ablesen, wie grundsätzlich sich die Darstellung von Leid und Leidenschaft auf der Bühne verändert hat.</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="König Ödipus" authorfamily="Sophokles"><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Chor:</formatted> O schröcklich zu sehen ein Schmerz für Menschen,</LMMLtext><LMMLtext type="br">O schröcklichster von allen, so viel</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ich getroffen schon. Was ist, o Armer!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Dir gekommen ein Wahnsinn? welcher Dämon</LMMLtext><LMMLtext type="br">Geleitete, den größesten, dich</LMMLtext><LMMLtext type="br">Zu deinem tödlichen Schicksal?</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ach! ach! du Armer, aber ansehn kann</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ich nicht dich, vieles will ich sagen,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Viel raten, viel betrachten,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Solch einen Schauder machest du mir.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ödipus:</formatted> Weh! Weh! Weh! Weh!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ach! ich Unglücklicher! Wohin auf Erden</LMMLtext><LMMLtext type="br">Werd ich getragen, ich Leidender?</LMMLtext><LMMLtext type="br">Wo breitet sich um und bringt mich die Stimme?</LMMLtext><LMMLtext type="br">Io! Dämon! wo reißest du hin?</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Chor:</formatted> In Gewaltiges, unerhört, unsichtbar.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ödipus:</formatted> Io! Nachtwolke mein! Du furchtbare,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Umwogend, unaussprechlich, unbezähmt,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Unüberwältiget! o mir! o mir!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Wie fährt in mich zugleich</LMMLtext><LMMLtext type="br">Mit diesen Stacheln</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ein Treiben und Erinnerung der Übel!</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Chor:</formatted> Ein Wunder ist's in solchem Unglück nicht,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Daß zweifach du aufjammerst, zweifach Übel trägst!</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ödipus</formatted> Io, Lieber, der du mich</LMMLtext><LMMLtext type="br">Geleitest, noch mir bleibend!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Denn jetzt noch duldest du mich,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Den Blinden besorgend. Ach! Ach!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Denn nicht verborgen mir bist du und wohl,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Obgleich im Dunkeln, kenn ich deine Stimme.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Chor:</formatted> O der du tatst Gewaltiges! wie konntest du</LMMLtext><LMMLtext type="br">Dein Auge so beflecken, welcher Dämon trieb dich?</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ödipus:</formatted> Apollon war's, Apollon, o ihr Lieben,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Der solch Unglück vollbracht,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Hier meine, meine Leiden.</LMMLtext><LMMLtext type="br">Es äffet kein Selbstmörder ihn,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ich Leidender aber,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Was sollt ich sehn,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Dem sehend nichts zu schauen süß war.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Chor</formatted> Es war so, wie auch du sprichst.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ödipus:</formatted> Was hab ich noch zu sehen und zu lieben,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Was Freundliches zu hören? ihr Lieben!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Führt aus dem Orte geschwind mich,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Führt, o ihr Lieben! den ganz Nichtswürdigen,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Den Verfluchtesten und auch</LMMLtext><LMMLtext type="br">Den Göttern verhaßt am meisten unter den Menschen.</LMMLtext></quotation><quotation booktitle="Kabale und Liebe, 5. Akt,7. Szene" authorname="Friedrich" authorfamily="Schiller"><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ferdinand.</formatted> Keine Rettung, mußt jetzt schon dahin - aber sei ruhig. Wir machen die Reise zusammen.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Luise.</formatted> Ferdinand, auch du! Gift, Ferdinand! Von dir! O Gott, vergiß es ihm - Gott der Gnade, nimm die Sünde von ihm -</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ferdinand.</formatted> Sieh du nach <formatted style="regie">deinen</formatted> Rechnungen - Ich fürchte, sie stehen übel.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Luise.</formatted> Ferdinand! Ferdinand! - O - Nun kann ich nicht mehr schweigen - Der Tod - der Tod hebt alle Eide auf - Ferdinand! - Himmel und Erde hat nichts Unglückseligeres als dich! - Ich sterbe unschuldig, Ferdinand.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ferdinand</formatted> <formatted style="regie">(erschrocken)</formatted>. Was sagt sie da? - Eine Lüge pflegt man doch sonst nicht auf <formatted style="regie">diese</formatted> Reise zu nehmen?</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Luise.</formatted> Ich lüge nicht - lüge nicht - hab' nur <formatted style="regie">einmal</formatted> gelogen mein Lebenlang - Huh! wie das eiskalt durch meine Adern schauert - - als ich den Brief schrieb an den Hofmarschall -</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ferdinand.</formatted> Ha! Dieser Brief! - Gottlob! Jetzt hab' ich all meine Mannheit wieder.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Luise</formatted> <formatted style="regie">(ihre Zunge wird schwerer, ihre Finger fangen an gichterisch zu zucken)</formatted>. Dieser Brief - Fasse dich, ein entsetzliches Wort zu hören - Meine Hand schrieb, was mein Herz verdammte - dein Vater hat ihn dictiert.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ferdinand </formatted><formatted style="regie">(starr und einer Bildsäule gleich, in langer todter Pause hingewurzelt, fällt endlich wie von einem Donnerschlag nieder)</formatted>.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Luise.</formatted> O des kläglichen Mißverstands - Ferdinand - man zwang mich - vergib - deine Luise hätte den Tod vorgezogen - aber mein Vater - die Gefahr - sie machten es listig.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ferdinand</formatted> <formatted style="regie">(schrecklich emporgeworfen)</formatted>. Gelobet sei Gott! noch spür' und das Gift nicht. <formatted style="regie">(Er reißt den Degen heraus.)</formatted></LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Luise</formatted> <formatted style="regie">(von Schwäche zu Schwäche sinkend)</formatted>. Weh! Was beginnst du? Es ist dein Vater -</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ferdinand</formatted> <formatted style="regie">(im Ausdruck der unbändigsten Wuth)</formatted>. Mörder und Mördervater! - <formatted style="regie">Mit</formatted> muß er, daß der Richter der Welt nur gegen den Schuldigen rase. <formatted style="regie">(Will hinaus.)</formatted></LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Luise.</formatted> Sterbend vergab mein Erlöser - Heil über dich und ihn <formatted style="regie">(Sie stirbt.)</formatted></LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Ferdinand</formatted> <formatted style="regie">(kehrt schnell um, wird ihre letzte sterbende Bewegung gewahr und fällt in Schmerz aufgelöst vor der Todten nieder)</formatted>. Halt! Halt! Entspringe mir nicht, Engel des Himmels! <formatted style="regie">(Er faßt ihre Hand an und läßt sie schnell wie fallen.)</formatted> Kalt, kalt und feucht! Ihre Seele ist dahin. <formatted style="regie">(Er springt wieder auf.)</formatted> Gott meiner Luise! Gnade! Gnade dem verruchtesten der Mörder! Es war ihr letztes Gebet! - - Wie reizend und schön auch ihr Leichnam! Der gerührte Würger ging schonend über diese freundlichen Wangen hin - Diese Sanftmuth war keine Larve, sie hat auch dem Tod Stand gehalten. <formatted style="regie">(Nach einer Pause.)</formatted> Aber wie? Warum fühl' ich nichts? Will die Kraft meiner Jugend mich retten? Undankbare Mühe! Das ist meine Meinung nicht. <formatted style="regie">(Er greift nach dem Glase.)</formatted></LMMLtext></quotation><quotation booktitle="Liebelei, 3. Akt" authorname="Arthur" authorfamily="Schnitzler"><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Theodor</formatted> Ich bin sehr... <formatted style="regie">Mit Tränen in der Stimme</formatted> Ich hab' das nicht geahnt...</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Christine</formatted> <formatted style="regie">Was</formatted> nicht geahnt? – Daß ich ihn <formatted style="regie">geliebt</formatted> habe? – <formatted style="regie">Weiring zieht sie an sich; Theodor sieht vor sich hin. Mizi steht bei Christine.</formatted></LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Christine</formatted> <formatted style="regie">sich von Weiring losmachend</formatted> Führen Sie mich zu seinem Grab!</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Weiring</formatted> Nein, nein –</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Mizi</formatted> Geh nicht hin, Christin' –</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Theodor</formatted> Christine... später... morgen... bis Sie ruhiger geworden sind –</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Christine</formatted> Morgen? – Wenn ich ruhiger sein werde?! – Und in einem Monat ganz getröstet, wie? – Und in einem halben Jahr kann ich wieder lachen, was –? <formatted style="regie">Auflachend</formatted> Und wann kommt denn der nächste Liebhaber?...</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Weiring</formatted> Christin'...</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Christine</formatted> Bleiben Sie nur... ich find' den Weg auch allein...</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Weiring</formatted> Geh nicht.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Mizi</formatted> Geh nicht.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Christine</formatted> Es ist sogar besser... wenn ich... Laßt mich, laßt mich.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Weiring</formatted> Christin', bleib... </LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Mizi</formatted> Geh nicht hin! – Vielleicht findest du grad die andere dort – beten.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Christine</formatted> vor sich hin, <formatted style="regie">starren Blickes</formatted> Ich will dort nicht beten... nein... <formatted style="regie">Sie stürzt ab... die anderen anfangs sprachlos.</formatted></LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Weiring</formatted> Eilen Sie ihr nach.</LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="regie">Theodor und Mizi ihr nach.</formatted></LMMLtext><LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Weiring</formatted> Ich kann nicht, ich kann nicht... <formatted style="regie">Er geht mühsam von der Tür bis zum Fenster</formatted> Was will sie... was will sie... <formatted style="regie">Er sieht durchs Fenster ins Leere</formatted> Sie kommt nicht wieder – sie kommt nicht wieder! – <formatted style="regie">Er sinkt laut schluchzend zu Boden.</formatted></LMMLtext></quotation></section></section></lmml>
