<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
    <section type="course" title="Prolog" author="Martin Huber, Elisabeth Böhm"
        creationTime="09.09.2007" label="prolog" topics="Prolog">
        <definition title="Prolog" label="prologdef">
            <LMMLtext>Der eigentlichen Dramenhandlung vorgelagerte, deutlich markierte Vorrede, die
                der Ankündigung, Erläuterung und Ausdeutung dienen kann.</LMMLtext>
        </definition>
        <illustration>
            <LMMLtext>Der Prolog (griech. prologos = Vorrede) geht dem Drama voran, markiert also
                eine andere Fiktionsebene, insofern er nicht zur Dramenhandlung gehört, wobei er
                aber durchaus von einer oder mehreren Figuren der dramatis personae gesprochen
                werden kann. Genauso kann der Prolog aber auch von einem gesonderten Sprecher
                vorgetragen werden, oder sich in Form eines Vorspiels als eigenes ‚Schauspiel in
                Reduktion’ präsentieren.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Meist tritt nach der fiktionalen Handlung noch ein <referencesLink
                    target="epilog"><referencesLink show="new" type="defines" target="epilogdef"
                        >Epilog</referencesLink></referencesLink> in rahmender Funktion zum Prolog,
                der gleich oder ähnlich besetzt ist und meist auf diesen indirekt oder direkt Bezug
                nimmt.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Eine solche Rahmung nimmt eine gesonderte Rolle in der dramatischen
                Kommunikation ein und kann dabei, je nach Anlage, verfremdend und illusionsbrechend
                (z.B. im epischen Theater) oder eher identifikatorisch wirken. Als progressiver und
                ggf. selbstreflexiver Übergang zwischen Realität und Spiel bietet der Prolog auch
                Raum für auktoriale Reflexion. Er enthält allerdings keine Informationen, die für
                das direkte Verständnis der Dramenhandlung essentiell notwendig wären, kann jedoch
                eine weitere Deutungsebene eröffnen.</LMMLtext>
            <LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielprologBsp"/></LMMLtext>
        </illustration>
        <section type="example" title="Beispiel Prolog" label="beispielprologBsp">
            <illustration>
                <LMMLtext>In Shakespeares <formatted style="buchtitel">Ein
                        Sommernachtstraum</formatted> soll am Hof ein Schauspiel aufgeführt werden.
                    Man sieht also ein Spiel im Spiel. Zunächst tritt der Prologus auf, der das
                    Stück ankündigt. Die Zuschauer kommentieren entsprechend:</LMMLtext>
            </illustration>
            <quotation booktitle="Ein Sommernachtstraum" authorname="William"
                authorfamily="Shakespeare">
                <LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung"
                    >Philostrat.</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Beliebt es Eurer Hoheit? Der Prolog</LMMLtext>
                <LMMLtext>Ist fertig.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Theseus.</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext>Laßt ihn kommen.</LMMLtext>
                <LMMLtext><formatted style="regie">Trompeten. - Der Prolog tritt
                    auf.</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Prolog.</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Wenn wir mißfallen tun, so ist's mit gutem Willen;</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Der Vorsatz bleibt doch gut, wenn wir ihn nicht
                    erfüllen.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Zu zeigen unsre Pflicht durch dieses kurze Spiel,</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Das ist der wahre Zweck von unserm End und Ziel.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Erwäget also denn: warum wir kommen sein:</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Wir kommen nicht, als sollt ihr euch daran ergetzen;</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Die wahre Absicht ist - zu eurer Lust allein</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Sind wir nicht hier - daß wir in Reu und Leid euch
                    setzen.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Die Spieler sind bereit; wenn ihr sie werdet sehen,</LMMLtext>
                <LMMLtext>Versteht ihr alles schon, was ihr nur wollt verstehen.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Theseus.</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext>Dieser Bursche nimmt's nicht sehr genau.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Lysander.</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext>Er hat seinen Prolog geritten wie ein wildes Füllen; er weiß noch nicht,
                    wo er halt machen soll. Eine gute Lehre, gnädiger Herr: es ist nicht genug, daß
                    man rede; man muß auch richtig reden.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung"
                    >Hippolyta.</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext>In der Tat, er hat auf seinem Prolog gespielt wie ein Kind auf der Flöte.
                    Er brachte wohl einen Ton heraus, aber keine Note.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Theseus.</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext>Seine Rede war wie eine verwickelte Kette: nichts zerrissen, aber alles in
                    Unordnung. Wer kommt zunächst?</LMMLtext>
                <LMMLtext><formatted style="regie">Pyramus, Thisbe, Wand, Mondschein und Löwe treten
                        als stumme Personen auf.</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext type="br"><formatted style="hervorhebung">Prolog.</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Was dies bedeuten soll, das wird euch wundern müssen,</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Bis Wahrheit alle Ding' stellt an das Licht herfür.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Der Mann ist Pyramus, wofern ihr es wollt wissen;</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Und dieses Fräulein schön ist Thisbe, glaubt es mir.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Der Mann mit Mörtel hier und Leimen soll bedeuten</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Die Wand, die garstge Wand, die ihre Lieb tät
                    scheiden.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Doch freut es sie, drob auch sich niemand wundern
                    soll,</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Wenn durch die Spalte klein sie konnten flüstern
                    wohl.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Der Mann da mit Latern und Hund und Busch von Dorn</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Den Mondschein präsentiert, denn, wann ihr's wollt
                    erwägen:</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Bei Mondschein hatten die Verliebten sich verschworn,</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Zu gehen nach Nini Grab, um dort der Lieb zu pflegen.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Dies gräßlich wilde Tier, mit Namen Löwe groß,</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Die treue Thisbe, die des Nachts zuerst gekommen,</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Tät scheuchen, ja vielmehr erschrecken, daß sie bloß</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Den Mantel fallen ließ und drauf die Flucht genommen.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Drauf dieser schnöde Löw in seinen Rachen nahm</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Und ließ mit Blut befleckt den Mantel lobesam.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Sofort kommt Pyramus, ein Jüngling weiß und rot,</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Und find't den Mantel da von seiner Thisbe tot;</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Worauf er mit dem Deg'n, mit blutig bösem Degen</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Die blutge heiße Brust sich tapferlich durchstach;</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Und Thisbe, die indes im Maulbeerschatten glegen,</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Zog seinen Dolch heraus und sich das Herz zerbrach.</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Was noch zu sagen ist, das wird - glaubt mir fürwahr!
                    -</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Euch Mondschein, Wand und Löw und das verliebte Paar</LMMLtext>
                <LMMLtext type="br">Der Läng und Breite nach, solang sie hier verweilen,</LMMLtext>
                <LMMLtext>Erzählen, wenn ihr wollt, in wohlgereimten Zeilen.</LMMLtext>
                <LMMLtext><formatted style="regie">(Prolog, Thisbe, Löwe und Mondschein
                        ab.)</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext type="br"/>
            </quotation>
        </section>
        <illustration>
            <LMMLtext><referencesLink type="exercises" target="uebungrologUeb"/></LMMLtext>
        </illustration>
        <exercise topics="luecken" label="uebungrologUeb" title="Übung Prolog">
            <task type="lueckentext">
                <quotation type="luecken">
                    <LMMLtext/>
                    <LMMLtext>Im Prolog wird <option
                        label="einrahmenfuerdennachfolgendendramentextgeschaffenSelect">ein
                        Rahmen für den nachfolgenden Dramentext geschaffen</option>
                        <option label="informationvergeben"
                            target="einrahmenfuerdennachfolgendendramentextgeschaffenSelect"
                            >Information vergeben.</option>
                        <option label="dietheatralitaetverdeutlicht"
                            target="einrahmenfuerdennachfolgendendramentextgeschaffenSelect">die
                            Theatralität verdeutlicht.</option>
                        <option label="dienachfolgendehandlungkommentiert"
                            target="einrahmenfuerdennachfolgendendramentextgeschaffenSelect">die
                            nachfolgende Handlung kommentiert.</option>, in der Exposition dagegen
                        wird <option label="dietheatralitaetverdeutlichtSelect">die Theatralität
                            verdeutlicht.</option>
                        <option label="einrahmenfuerdienachfolgendehandlunggebildet"
                            target="dietheatralitaetverdeutlichtSelect">ein Rahmen für die
                            nachfolgende Handlung gebildet.</option>
                        <option label="diehandlungkommentiert"
                            target="dietheatralitaetverdeutlichtSelect">die Handlung
                            kommentiert.</option>
                    </LMMLtext>
                </quotation>
            </task>
            <task type="fragestellung">
                <LMMLtext>Wie muss der Satz zum Prolog richtig lauten?</LMMLtext>
            </task>
            <task type="lueckenerlaeuterung">
                <LMMLtext>Da der Prolog außerhalb des eigentlichen Dramentextes zu finden ist, hat
                    er oft rahmende Funktion. Die Exposition dagegen dient der Verdeutlichung der
                    Theatralität.</LMMLtext>
            </task>
        </exercise>
    </section>
</lmml>
