<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Stichomythie" author="Martin Huber, Elisabeth Böhm" creationTime="09.09.2007" label="stichomythie" topics="Stichomythie"><definition title="Stichomythie" label="stichomythiedef"><LMMLtext>Zeilenrede, <referencesLink target="dialog"><referencesLink show="new" type="defines" target="dialogdef">Dialog</referencesLink></referencesLink>, dessen Repliken sich jeweils genau über eine Zeile erstrecken und die inhaltlich dem vorherigen diametral widersprechen.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Sprecherwechsel von <referencesLink show="new" type="defines" target="versdef"><referencesLink target="vers">Vers</referencesLink></referencesLink> zu Vers, Halbvers zu Halbvers (Hemistichomythie) oder Doppelvers zu Doppelvers (Distichomythie). Es handelt sich also um eine Sonderform der stichischen Rede, da <referencesLink target="metrik">metrisch</referencesLink> gleichgebaute Verse unverbunden und ohne Strophengliederung aufeinander folgen. Die Hemistichomythie fungiert dabei gleichsam als Sonderform der Antilabe, der Aufteilung eines Verses auf mehrere Sprecher.</LMMLtext><LMMLtext>Als Mittel der dramatischen Steigerung und Beschleunigung gerade in Konflikt- oder Streitszenen beliebt. Obwohl der <referencesLink target="rhetorik"><referencesLink show="new" type="defines" target="rhetorikdef">rhetorische</referencesLink></referencesLink> Charakter deutlich zu Tage tritt und von typischen Stilmitteln wie der Sentenz noch unterstrichen wird, gilt die Stichomythie als Ausdruck der natürlichen Rede und wird seit dem 18. Jahrhundert an die Stelle längerer Monologe, wie sie im Barock üblich waren, gesetzt. <referencesLink target="protagonist"><referencesLink show="new" type="defines" target="protagonistdef">Protagonist</referencesLink></referencesLink> und <referencesLink target="antagonist"><referencesLink show="new" type="defines" target="antagonistdef">Antagonist</referencesLink></referencesLink> können so in ihrer Gegensätzlichkeit gezeigt werden, die kurzen Repliken beschleunigen das Rededuell.</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielstichomythieBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Stichomythie" label="beispielstichomythieBsp"><quotation booktitle="Iphigenie auf Tauris, 4. Aufzug, 2.Auftritt (Ausschnitt)" authorname="Johann Wolfgang" authorfamily="von Goethe"><LMMLtext type="br">IPHIGENIE: Dies ist allein der Priest’rin überlassen.</LMMLtext><LMMLtext type="br">ARKAS: Solch seltnen Fall soll auch der König wissen.</LMMLtext><LMMLtext type="br">IPHIGENIE: Sein Rat wie sein Befehl verändert nichts.</LMMLtext><LMMLtext type="br">ARKAS: Oft wird der Mächtige zum Schein gefragt.</LMMLtext><LMMLtext type="br">IPHIGENIE: Erdringe nicht, was ich versagen sollte.</LMMLtext><LMMLtext type="br">ARKAS: Versage nicht, was gut und nützlich ist.</LMMLtext><LMMLtext type="br">IPHIGENIE: Ich gebe nach, wenn du nicht säumen willst.</LMMLtext></quotation></section></section></lmml>
