<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Dramatische/tragische Ironie" author="Martin Huber, Elisabeth Böhm" creationTime="09.09.2007" label="dramatischetragischeironie" topics="Dramatische/tragische Ironie"><definition title="Dramatische/tragische Ironie" label="dramatischetragischeironiedef"><LMMLtext>Wissensvorsprung des Zuschauers vor der Dramenfigur.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Von C. Thirlwall geprägter Begriff für die Differenz zwischen Figuren- und Zuschauerwissen, die einerseits aus dem Vorwissen des Zuschauers über Stoff und Gattungskonvention, andererseits aus der Perspektivgebundenheit der Figuren resultiert. Denn während der Zuschauer alle Szenen eines Dramas sieht und die <referencesLink target="dialog"><referencesLink show="new" type="defines" target="dialogdef">Dialoge</referencesLink></referencesLink> aller Figuren verfolgt, kennt die Figur jeweils nur das Geschehen, an dem sie selbst teilhat. Der Zuschauer kann so die <referencesLink target="intrige"><referencesLink show="new" type="defines" target="intrigedef">Intrige</referencesLink></referencesLink> in ihrer Entstehung und Ausführung beobachten, während die Figur den Ereignissen, in die sie verstrickt ist, erst Sinn zuschreiben muss. Deshalb kommt es während des Handlungsverlaufs zu im engeren Sinne ironischen Momenten, z.B. wenn eine für die Figur offene Bemerkung für das Publikum die Funktion einer Vorausdeutung annimmt.</LMMLtext><LMMLtext>Gerade im analytischen Drama kommt es immer wieder zum Auseinanderklaffen der beiden Sichtweisen, da die Zuschauer den Sachverhalt, den die Figuren im Drama erst noch enthüllen müssen, meist schon kennen. Dies wird umso eklatanter, je bekannter der Stoff des Dramas ist. Bei einem mythischen Stoff wie Sophokles’ <formatted style="buchtitel">König Ödipus</formatted> weiß der Zuschauer um die Handlung und ihre bedingenden Faktoren und deshalb auch darum, dass sich Ödipus am Anfang selbst verurteilt, wohingegen die Figuren die ursprüngliche Konstellation erst noch aufklären müssen.</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispieldramatischetragischeironieBsp"></referencesLink><referencesLink type="exercises" target="uebungdramatischetragischeironieUeb"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel dramatische/tragische Ironie" label="beispieldramatischetragischeironieBsp"><illustration label="beispieldramatischetragischeironieBspIllu"><LMMLtext>Hier lesen Sie einen Ausschnitt der Vorszene von Sophokles’ <formatted style="buchtitel">König Ödipus</formatted>. Wir wissen längst, dass er selbst der Mörder des „alten Königs“ war, er jedoch will sich erst noch auf die Suche nach diesem Mörder machen:</LMMLtext></illustration><quotation booktitle="König Ödipus" authorfamily="Sophokles"><LMMLtext type="br">ÖDIPUS. Von Grund auf werde diese Nacht zerstreut!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Apollon hat uns heut, und du mit ihm,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Mit Fug und Recht an jenen Mord gemahnt;</LMMLtext><LMMLtext type="br">Als Dritter kämpf ich selber für dies Land</LMMLtext><LMMLtext type="br">An deiner Seite, im Gefolg des Gotts.</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ich streite nicht für Fremde, treibe nur</LMMLtext><LMMLtext type="br">Den Greul fort von meinem eignen Haupt:</LMMLtext><LMMLtext type="br">Denn wer den alten König schlug, erhebt</LMMLtext><LMMLtext type="br">Wohl bald die gleiche Mordhand gegen mich,</LMMLtext><LMMLtext>Und wenn ich jenem diene, dien ich mir.</LMMLtext><LMMLtext type="br">So steht nun schnell von den Altären auf,</LMMLtext><LMMLtext type="br">Ihr Lieben! Nehmt die frommen Zweige mit!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Und einer rufe mir den Rat der Stadt!</LMMLtext><LMMLtext type="br">Fest steht mein Wille; siegen müssen wir</LMMLtext><LMMLtext type="br">Mit Phoibos’ Hilfe, oder untergehn.</LMMLtext></quotation></section><exercise topics="musterloesung" label="uebungdramatischetragischeironieUeb" title="Übung dramatische/tragische Ironie"><task type="textbeispiel"><quotation booktitle=" " authorname=" " authorfamily=" "><LMMLtext> </LMMLtext></quotation></task><task type="fragestellung"><LMMLtext>Beschreiben Sie die Perspektive einer Dramenfigur auf das Geschehen im Drama im Gegensatz zur Zuschauerperspektive darauf. Markieren Sie dabei Differenzen des Wissens.</LMMLtext></task><task type="userinput"><LMMLtext>Figur in den Zusammenhang der Handlung verstrickt, kein Überblick über Geschehen, an dem sie nicht direkt teil hat, kein Wissen um Szenen, während derer sie nicht auf der Bühne ist, ggf. nur teilweise Einsicht in Befindlichkeiten anderer Figuren, teilt nicht deren Vorwissen, wie es z.B. in Monologen mitgeteilt wird, weniger Einsicht in Intrigen und Komplotte.</LMMLtext><LMMLtext>Zuschauer hat Möglichkeiten der Vorinformation (Schauspielführer, Programmheft, Inhaltsangabe etc.) bzw. Vorwissen über den Stoff, sieht alle Szenen und kann entsprechende Verbindungen herstellen. Muss aber andererseits über Zusammenhänge und (natürlich fiktive!) vergangene Ereignisse erst aufgeklärt werden.</LMMLtext></task></exercise></section></lmml>
