<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN"><section type="course" title="Figurenkonstellation" author="Martin Huber, Elisabeth Böhm" creationTime="09.09.2007" label="figurenkonstellation" topics="Figurenkonstellation"><definition title="Figurenkonstellation" label="figurenkonstellationdef"><LMMLtext>Verhältnis und Stellung aller <referencesLink target="figurengruppen">Figuren</referencesLink> eines Dramas zueinander wird als Figurenkonstellation beschrieben.</LMMLtext></definition><illustration><LMMLtext>Mit Hilfe der Figurenkonstellation lässt sich erfassen und beschreiben, wie die Dramenfiguren zueinander gestellt sind und wie sich die verschiedenen Beziehungen zwischen den Figuren verändern. Deshalb spiegelt die Personenkonstellation die Dynamik der Handlung des Stückes wider und erfasst die Figuren in ihrer Funktionalität und Interaktion. Entsprechend umfasst die Personenkonstellation eben nicht nur die Liste der dramatis personae, sondern beschreibt deren Verhältnisse untereinander und deren Dynamik.</LMMLtext><LMMLtext>Das jeweilige Personal einer <referencesLink target="szene"><referencesLink show="new" type="defines" target="szenedef">Szene</referencesLink></referencesLink> nennt man Konfiguration, was eben die momentan auf der Bühne präsenten Figuren meint, und häufig wechselt, während das Personal der Figurenkonstellation gleich bleibt.</LMMLtext><LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielfigurenkonstellationBsp"></referencesLink></LMMLtext></illustration><section type="example" title="Beispiel Figurenkonstellation" label="beispielfigurenkonstellationBsp"><animation type="media" uri="picfigurenkonstellationBsp.doc"/>  <illustration label="beispielfigurenkonstellationBspIllu"><LMMLtext>Figurenkonstellation für Joh. W. Goethes Drama <formatted style="buchtitel">Iphigenie auf Tauris</formatted></LMMLtext><LMMLtext>Iphigenie steht als Titelfigur zentral, Orest und Thoas fungieren füreinander als Antagonisten, da sich ihre Absichten Iphigenie betreffend widersprechen. Diese steht damit im Zentrum des Konflikts und muss ihn lösen. Pylades und Arkas sind zwar jeweils aktiv, übernehmen aber doch nur eine beigeordnete Funktion, da sie für Orest bzw. Thoas handeln, deren Botschaften und Absichten kundtun und diesen als Vertraute zur Seite stehen.</LMMLtext></illustration></section></section></lmml>
