<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
    <section type="course" title="Geschlossene Form" author="Martin Huber, Elisabeth Böhm"
        creationTime="09.09.2007" label="geschlosseneform" topics="Geschlossene Form">
        <definition title="Geschlossene Form" label="geschlosseneformdef">
            <LMMLtext>Im idealtypischen Drama der geschlossenen Form sollten die Einheit des Ortes,
                der Zeit und der Handlung eingehalten werden, der Aufbau nach dem symmetrischen
                Schema Exposition, Steigerung, Höhe-/Wendepunkt, Verzögerung, Katastrophe gestaltet
                sein und den strengen Regeln der Personenverteilung gehorchen sowie die
                    <referencesLink target="staendeklausel"><referencesLink show="new"
                        type="defines" target="staendeklauseldef"
                    >Ständeklausel</referencesLink></referencesLink> eingehalten werden und damit
                der hohe Redestil etabliert sein. Außerdem sollte die Fabel auf transparente Weise
                ein ideelles Problem darstellen.</LMMLtext>
        </definition>
        <illustration>
            <LMMLtext>Das Drama der geschlossenen Form beginnt mit einer klar exponierenden
                Ausgangssituation, welche auf einem abgeschlossenen und überschaubaren Satz an
                Fakten beruht und endet nicht nur mit einem endgültigen, sondern auch mit einem
                eindeutigen Ende. Die Fabel entspricht somit der aristotelischen Forderung nach
                Ganzheit. Die Forderung nach Einheit wird durch eine eindeutig dominierende
                Haupthandlung gewährleistet. Sämtliche Nebenhandlungen sind für die Haupthandlung
                funktionalisiert und ihr somit untergeordnet. Diese Form des Dramenaufbaus
                begünstigt also einen zielstrebigen und linearen Handlungsablauf. Einzelnen Details
                kommt gerade soviel Bedeutung zu, wie zum Handlungsfortschritt notwendig ist. Jedes
                Teil ist unersetzbar, da alles nicht Unentbehrliche eliminiert ist.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Die Struktur der Fabel ist meist pyramidal und symmetrisch angelegt -
                    <referencesLink target="exposition"><referencesLink show="new" type="defines"
                        target="expositiondef">Exposition</referencesLink></referencesLink>
                (erregendes Moment), <referencesLink target="steigerung"><referencesLink show="new"
                        type="defines" target="steigerungdef"
                    >Steigerung</referencesLink></referencesLink>, <referencesLink
                    target="hoehewendepunktperipetie"><referencesLink show="new" type="defines"
                        target="hoehewendepunktperipetiedef"
                    >Höhepunkt</referencesLink></referencesLink>, (tragisches Moment), Fall/Umkehr,
                    <referencesLink target="retardierendesmoment"><referencesLink show="new"
                        type="defines" target="retardierendesmomentdef">retardierendes
                        Moment</referencesLink></referencesLink>, (Moment der letzten Spannung),
                    <referencesLink target="katastrophe"><referencesLink show="new" type="defines"
                        target="katastrophedef">Katastrophe</referencesLink></referencesLink>. Der
                Idealtyp der geschlossenen Form entspricht sowohl in seinem Aufbau wie auch seiner
                inhaltlichen Anordnung einer hierarchisch organisierten Struktur: Die Fabel als
                Ganzes determiniert jedes Teil.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Das Personal ist gemäß der <referencesLink target="staendeklausel"
                        ><referencesLink show="new" type="defines" target="staendeklauseldef"
                        >Ständeklausel</referencesLink></referencesLink> eingegrenzt, es verfügt
                über die notwendige <referencesLink target="fallhoehe"><referencesLink show="new"
                        type="defines" target="fallhoehedef"
                    >Fallhöhe</referencesLink></referencesLink>, um die Handlung tragisch wirksam
                werden zu lassen. Entsprechend können die Figuren über ein hohes Sprachniveau
                verfügen, um dem Gegenstand eine angemessene sprachlich-stilistische Ausgestaltung
                zukommen zu lassen. Deswegen finden sich häufig die typischen Stilmittel, z.B.
                    <referencesLink target="stichomythie"><referencesLink show="new" type="defines"
                        target="stichomythiedef">Stichomythie</referencesLink></referencesLink>,
                Gleichnisrede, <referencesLink target="metapher"><referencesLink show="new"
                        type="defines" target="metapherdef"
                    >Metaphern</referencesLink></referencesLink> etc.</LMMLtext>
            <LMMLtext>Zahlenmäßig geringes Personal garantiert übersichtliche Konstellationen und
                die Konzentration auf die Haupthandlung. Zudem sollten bei den einzelnen Auf- und
                Abtritten die strengen Regeln beachtet werden, so dass die Bühne während eines Aktes
                nie leer bleibt. Wenige Ortswechsel und kaum Zeitsprünge konzentrieren die
                Aufmerksamkeit wiederum auf die eine, zentrale Haupthandlung, zudem dienen sie dem
                Wahrscheinlichkeitspostulat. </LMMLtext>
            <LMMLtext>Die Vorstellungen der geschlossenen Form des Dramas werden vom französischen
                Klassizismus (v.a. Racine) nach Deutschland übernommen. Zwar liegt sie den
                normativen Poetiken des 18. Jahrhunderts zu Grunde, doch manifestiert sie sich erst
                mit Freytags Dramenmodell im 19. Jahrhundert, noch immer ohne dabei den Begriff
                aufzugreifen. Dieser taucht erst 1915 bei Wölfflin auf und wird von Volker Klotz
                1960 für die Literaturwissenschaft endgültig geprägt. Dass die Idealform nur in
                wenigen Dramen wirklich realisiert zu finden ist, wurde von Kritikern immer wieder
                herausgestellt. </LMMLtext>
            <LMMLtext><referencesLink type="exercises" target="uebunggeschlosseneoffeneformUeb"/></LMMLtext>
        </illustration>
        <exercise topics="dragunddrop" label="uebunggeschlosseneoffeneformUeb" title="Übung geschlossene und offene Form">
            <task type="textbeispiel">
                <quotation>
                    <LMMLtext/>
                </quotation>
            </task>
            <task type="fragestellung">
                <LMMLtext>Bitte ordnen Sie die folgenden Begriffe der jeweiligen Dramenform
                    zu.</LMMLtext>
            </task>
            <task type="dnd">
                <LMMLtext type="columnA">Geschlossene Form</LMMLtext>
                <LMMLtext type="columnB">Offene Form</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input1" title="1">Wenig Personal</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input6" title="2">Verschiedene Sprachniveaus</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input2" title="1">Pyramidenförmige Spannungskurve</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input4" title="1">Hoher Stil</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input5" title="2">Häufige Schauplatzwechsel</LMMLtext> 
                <LMMLtext type="input3" title="1">Intentionalität der Handlung</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input7" title="2">Komplementäre Sequenzen</LMMLtext>
                <LMMLtext type="input8"/>
            </task>
        </exercise>
    </section>
</lmml>
