<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../stylesheets/layout.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE lmml PUBLIC "-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN" "../../resources/dtd//LMML-CS.dtd">
<lmml version="-//DE.UNI-PASSAU.IM//DTD LMML-CS 1.1//EN">
    <section type="course" title="Nebenfiguren" author="Martin Huber, Elisabeth Böhm"
        creationTime="09.09.2007" label="nebenfiguren" topics="Nebenfiguren">
        <definition title="Nebenfiguren" label="nebenfigurendef">
            <LMMLtext>Den Hauptfiguren zur Seite gestellte Figuren, die oft eher einen
                dramaturgischen Zweck erfüllen als persönlich plastisch zu werden.</LMMLtext>
        </definition>
        <illustration>
            <LMMLtext>Nebenfiguren nehmen in der Regel eine den Hauptfiguren beigeordnete Stellung
                ein, handeln eher in deren Auftrag als eigenständig und verfügen über einen
                vergleichsweise geringeren Textanteil. Da es sich oft um Diener, Boten oder
                typisierte Figuren handelt, treten sie dem Publikum weniger plastisch entgegen als
                die Hauptfiguren. Sind Figuren nur als Träger einer einzigen, begrenzten Funktion zu
                sehen, spricht man auch von Funktionsfiguren. In den zentralen Konflikt sind
                Nebenfiguren entweder gar nicht oder nur wenig verstrickt bzw. über die Hauptfigur,
                der sie zugeordnet sind. Dabei tragen sie, z.B. als Dialogpartner in der
                    <referencesLink target="vertrautenrede"><referencesLink show="new" type="defines"
                        target="vertrautenrededef">Vertrautenrede</referencesLink></referencesLink>
                oder Überbringer von Nachrichten dramaturgische Funktion, die entweder für die
                dramatische Kommunikation oder den Fortgang der Handlung notwendig ist.</LMMLtext>
            <LMMLtext>In der Geschichte des Dramas häufig vorkommende Nebenfiguren sind der
                    <referencesLink target="deusexmachina"><referencesLink show="new" type="defines"
                        target="deusexmachinadef">Deus ex machina</referencesLink></referencesLink>,
                    <referencesLink target="dienervertraute"><referencesLink show="new"
                        type="defines" target="dienervertrautedef">Diener und
                        Vertraute</referencesLink></referencesLink>, <referencesLink target="boten"
                        ><referencesLink show="new" type="defines" target="botendef"
                        >Boten</referencesLink></referencesLink> und der <referencesLink
                    target="hanswurst"><referencesLink show="new" type="defines"
                        target="hanswurstdef"
                >Hanswurst</referencesLink></referencesLink>.</LMMLtext>
            <LMMLtext><referencesLink type="illustrates" target="beispielnebenfigurenBsp"
                /></LMMLtext>
        </illustration>
        <section type="example" title="Beispiel Nebenfiguren" label="beispielnebenfigurenBsp">
            <animation type="media" uri="picfigurenkonstellationBsp.doc"/>
            <illustration label="beispielnebenfigurenBspIllu">
                <LMMLtext>Figurenkonstellation für Joh. W. Goethes Drama <formatted
                        style="buchtitel">Iphigenie auf Tauris</formatted></LMMLtext>
                <LMMLtext>Iphigenie steht als Titelfigur zentral, Orest und Thoas fungieren
                    füreinander als Antagonisten, da sich ihre Absichten Iphigenie betreffend
                    widersprechen. Diese steht damit im Zentrum des Konflikts und muss ihn lösen.
                    Pylades und Arkas sind zwar jeweils aktiv, übernehmen aber doch nur eine
                    beigeordnete Funktion, da sie für Orest bzw. Thoas handeln, deren Botschaften
                    und Absichten kundtun und diesen als Vertraute zur Seite stehen.</LMMLtext>
                <LMMLtext>Hauptfiguren sind die drei eigenständig Handelnden, Nebenfiguren die
                    beiden anderen.</LMMLtext>
            </illustration>
        </section>
    </section>
</lmml>
